<rss version="2.0">
<channel>
<title>iKon.mn - Шинэ мэдээ</title>
<description>The next horizon for the Connected Generation</description>
<link>https://ikon.mn</link>
<item>
<title>ХасБанк ХК хувьцаа эргүүлэн худалдан авах хөтөлбөрөө үргэлжлүүлэхээр шийдвэрлэлээ</title>
<description>
<![CDATA[ <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/11/zbs5wo_2024_12.11_XacBank_Huvitsaa_erguulen_hudaldan_avah_hutulbur_1__ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/11/zbs5wo_2024_12.11_XacBank_Huvitsaa_erguulen_hudaldan_avah_hutulbur_1__x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 130.10416666666666%;">&nbsp;</div> </div> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 11 Dec 2024 15:01:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>Ц.Хадбаатар: Автомашин хийгээр цэнэглэдэг 30 гаруй станц газ хадгалах саваа ил байрлуулсан байснаас тав нь зөрчлөө арилгалаа</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Нийслэлийн хэмжээнд автомашин хийгээр цэнэглэх 57 станц үйл ажиллагаа явуулдгаас 33 нь буюу&nbsp;57 хувийнх нь шингэрүүлсэн шатдаг хий хадгалах сав ил байрладаг байна. Тиймээс ил байрлаж буй хийн савыг далд байрлуулах шаардлага хүргүүлжээ.</p> <p>Энэ талаар <strong>Нийслэлийн Хяналт Шалгалтын Газрын/НХШГ/ Авто тээврийн хяналтын улсын ахлах байцаагч Ц.Хадбаатар</strong> &quot;Нийслэлийн нутаг дэвсгэрт 57 байршилд байдаг автомашин хийгээр цэнэглэх станцад шалгалт хийсэн.</p> <p>Шалгалтаар автомашин хийгээр цэнэглэх станцын 30 гаруй нь газ хадгалах сав ил байрлуулсан зөрчил илэрсэн. Ил байгаа газын савыг газар доор далд байлгах албан даалгаврыг ААН, байгууллагуудад өнгөрсөн долоо хоногт хүргүүлсэн юм.</p> <p>Хүргүүлсэн шаардлагын биелэлтийг шалгахад өнөөдрийн байдлаар автомашин хийгээр цэнэглэх таван станц газ хадгалах&nbsp;саваа газар доор байршуулсан байна. Ирэх онд энэ ажил үргэлжилж, үлдсэн савуудыг далд хийлгэх ажлыг зохион байгуулна.</p> <p>Мөн газ хадгалах савыг далд байрлуулах норм стандартад өөрчлөлт оруулахаар холбогдох байгууллагуудад хүргүүллээ&quot; гэж мэдээллээ.</p> <p>Тус газраас өнөөдөр Чингилтэй дүүргийн 7 дугаар хороо, Телевизийн хуучин эцэст байрлах &ldquo;Дашваанжил&rdquo; ХХК-ийн автомашин хийгээр цэнэглэх станцад гүйцэтгэлийн хяналт шалгалтыг хийжээ.</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 11 Dec 2024 14:49:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>Японы агаарын тээврийн компани ачаа тээш хүргэлтийн үйлчилгээ нээжээ</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Japan Airlines компани зорчигчийн ачаа тээшийг зочид буудалд нь төлбөртэй хүргэж өгөх үйлчилгээ нээжээ.</p> <p>Энэ нь хүмүүст илүү хүрч үйлчлэх гэхээсээ илүү Токио хотын нисэх буудлын хэт өндөр ачааллыг бууруулах зорилготой юм байна.</p> <p>Тухайлбал Ханеда нисэх буудлаас Токиогийн аль нэг зочид буудалд хүргүүлэхэд ачаа тутмаас 4,500 иений ($30) төлбөр авах ажээ.</p> <p>Хүргэлт өдөртөө багтах гэнэ. Ингэснээр зорчигч ачаагаа авах гэж хүлээх, Токиогийн хөл хөдөлгөөн ихтэй автобус, төмөр зам, метрогоор зөөх хэрэггүй болох юм байна.</p> <p>Зорчигч нь &ldquo;Baggage-Free&rdquo; үйлчилгээнд хамрагдахын тулд заавал JAL компанийн нислэгээр ирсэн байх шаардлагагүйгээс гадна Японы иргэн байж болох гэнэ.</p> <p>Гэхдээ ачаа тээшийг зөвхөн зочид буудалд буулгах тул гэртээ болон түрээсэлсэн орон сууцандаа хүргэх ажлыг зорчигч өөрөө хариуцах юм байна.</p> <p>Хүргэлтийн бүсэд Токио хотын 23 дүүргийн 14-д нь оршдог зочид буудлууд хамрагджээ.</p> <p>JAL цаашдаа хүргэлтийн бүсээ өргөтгөх төлөвлөгөөтэй байгаа гэнэ.</p> <p>Цар тахлын дараа Япон улсад аялал жуулчлалын хэт ачаалал том асуудал болоод байгаа.</p> <p>Энэ оны долдугаар сард тус улсад 3.3 сая жуулчин ирсэн нь түүхэн дээд үзүүлэлт болжээ. Одоо эрх баригчид жуулчдыг аль болох бөөгнөрүүлэлгүй тараан аялуулах, жуулчлал хөгжөөгүй бүс нутгуудад аялуулах бодлого барьж байна.</p> <p>Энэ оны эхээр JAL компани Умард Америкаас ирсэн жуулчдад Япон доторх нислэгийг үнэ төлбөргүй санал болгож эхэлсэн нь үүнтэй холбоотой.</p> <p>&nbsp;</p> <p>Эх сурвалж: <strong>CNN</strong></p> <p>&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 11 Dec 2024 14:22:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>Маргааш Төв цэнгэлдэх хүрээлэнгийн гадаа мах, цагаан идээ, жимс, жимсгэнийн худалдаа гарч эхэлнэ</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Орон нутгийн малчдын малын мах, цагаан идээ, тариаланчдын жимс, жимсгэнийг дундын зуучлалгүйгээр нийслэлийн иргэдэд хүргэх зорилгоор &ldquo;Өвлийн идэш&rdquo; өргөтгөсөн худалдааг зохион байгуулахаар болжээ.</p> <p>Тодруулбал маргааш буюу арванхоёрдугаар сарын 12-21-ний өдрийг дуустал &ldquo;Хоршоологчдоос - Хотынхондоо&rdquo; уриан дор Хан-Уул дүүргийн 15 дугаар хороо, Төв цэнгэлдэх хүрээлэнгийн гадна талбайд мах, цагаан идээний өргөтгөсөн худалдаа гарах нь.</p> <p>Уг өргөтгөсөн худалдааг 2019 оноос зохион байгуулж эхэлжээ.</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 11 Dec 2024 14:07:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>Утаатай хотод тамхи татаж, зам дагуу машины угаар үнэртэж явах нь эрсдэлтэйг АНХААРУУЛАВ</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Цаг үеийн асуудлаар Эрүүл Мэндийн Яам (ЭМЯ)-наас өнөөдөр мэдээлэл хийлээ.&nbsp;</p> <p>Энэ үеэр агаарын бохирдол, угаарын асуудлаар&nbsp;<strong>Анагаах ухааны доктор Л.Баттөр</strong> дараах мэдээллийг өгсөн юм.&nbsp;</p> <hr /> <hr /> <p><strong>Тэрбээр </strong>хэлэхдээ &quot;Зөвхөн нүдэнд харагдах гадаад орчны бохирдлоо бид агаарын бохирдол гэж хардаг. Гэтэл өнөөдөр Монголд гадаад, дотоод орчны агаарын бохирдол аль аль нь байгаа.&nbsp;</p> <p>Дэлхий нийтэд агаарын бохирдлоос үүдэлтэй нас баралтын</p> <ul> <li>60 орчим хувь нь гадаад орчин</li> <li>40 орчим хувь нь дотоод орчноос үүдэлтэй.&nbsp;</li> </ul> <p>Тоон үзүүлэлтээс харахад нэг жилийн дотор гадаад орчны агаарын бохирдлоос үүдэн 4.2 сая хүн дэлхийд нас барж байна. Харин дотоод орчны агаарын бохирдлын шалтгаанаар&nbsp;3.2 сая хүн нас бардаг байх нь.</p> <p>Агаарын бохирдол хүн амын эрүүл мэнд, хүрээлэн буй орчин, эдийн засаг, нийгэмд олон сөрөг нөлөөллийг бий болгодог.</p> <p>Хүүхэд өвдлөө гэхэд эцэг, эх, асран хамгаалагч нь ажлаасаа чөлөө авдаг. Ажилчид өөрсдөө өвдлөө гэхэд ажлын бүтээмж буурч, ажлаасаа чөлөө авч, үүнийг дагаад нийгэм, эдийн засагт алдагдал үүсэх&nbsp;нь ойлгомжтой.</p> <p>Тэр битгий хэл агаарын бохирдол хүний сэтгэцийн эрүүл мэндэд хүртэл нөлөөлдөг&quot; гэлээ.&nbsp;</p> <h1 style="text-align: center;">&quot;Автомашины утаа, агаарын бохирдол, тамхидалт эрүүл мэндэд олон эрсдэл дагуулна&quot;</h1> <p>Агаарын бохирдлоос үүдэлтэй сөрөг үр дагавар ба судалгааны талаар&nbsp;<strong>Анагаах ухааны доктор Л.Баттөр </strong>үргэлжлүүлэн судалгаа, мэдээлэл танилцууллаа.&nbsp;</p> <hr /> <hr /> <div class="ikon-block-container"> <p>Амьсгал, зүрх судасны тогтолцооны өвчлөл, нас баралт, өвчний дарамтад гадаад орчны агаарын бохирдлын нөлөөг&nbsp;2021 онд н.Энхжаргал нарын судлаачид судалжээ.&nbsp;</p> <p>Судалгааны үр дүн:</p> <ul> <li>Зүрхний шигдээс өвчний&nbsp;31.4 хувь</li> <li>Тархины судасны 31 хувь</li> <li>Уушгины хатгалгааны 18 хувь</li> <li>Уушгины архаг бөглөрөл өвчний 13.3 хувьд нь агаарын бохирдол нөлөөлдөг болохыг тогтоосон байна.&nbsp;</li> </ul> </div> <div class="ikon-block-container"> <p>Агаарын бохирдол гэхээр нүдэнд харагдах гэр хорооллын яндан, уурын зуухны утааг л ярьдаг. Энэ тэргүүлэх шалтгаан мөн үү гэвэл, мөн.</p> <p>Үүнээс гадна&nbsp;автомашинаас ялгардаг, тэр тусмаа&nbsp;дизель хөдөлгүүрт машинаас гардаг&nbsp;утаа хүний эрүүл мэндэд ноцтой хохирол үзүүлдэг. Бидэнд өнөөдөр гудмаар чөлөөтэй алхах боломж ч алга. Дандаа зам дагуу алхаж хорддог.&nbsp;</p> <p>Хөдөлгөөнд оролцож буй нийт автомашины 75 хувь нь 10-аас дээш жилийн насжилттай байна. Тэр хэмжээгээр агаарт гаргаж байгаа бохирдуулагч ихтэй гэсэн үг.</p> </div> <div class="ikon-block-container"> <div>Мөн тамхийг дурдахгүй байхын аргагүй. Монгол эрчүүдийн 50 хувь нь тамхи татдаг. Тэрийгээ дагаад дам тамхидалтад иргэд өртөж байна.</div> <p>Гудамж талбайгаар тамхиа чөлөөтэй татаж, ардаа зүгээр алхаж яваа хүмүүсийг хохироодог.</p> </div> <div class="ikon-block-container"> <p>Агаарын бохирдолд 65-аас дээш настай ахмадууд түлхүү өртөх эрсдэлтэй.&nbsp;Энэ насны хүмүүс&nbsp;зүрх судас, амьсгалын замын өвчлөл, халдварт бус олон өвчний эрсдэлтэй бөгөөд хавдраар өвдсөн&nbsp;байдаг учраас&nbsp;сэргийлэх нь чухал.&nbsp;</p> <p>Мөн 0-5 насны хүүхдүүд эрсдэлт бүлэг учраас урьдчилан сэргийлэх зайлшгүй шаардлагатай бий.</p> </div> <div class="ikon-block-container"> <p>Хүйтний эрч чангарч буйтай холбоотойгоор агаарын бохирдлын асуудал улам л хурцдаж байна.&nbsp;Шахмал түлштэй холбоотой олон судалгаа, шинжилгээ хийгдсэн байдаг. Зарим эерэг,&nbsp;сөрөг үзүүлэлт ч байна.</p> <p>Шахмал түлш хэрэглэснээс хойш агаар бохирдуулагч гол хүчин зүйл болох PM 2.5 нарийн ширхэгтэй амьсгалын зам гэмтээдэг тоосонцрын хэмжээ буурсан.&nbsp;Гэхдээ бусад&nbsp;хийн хэмжээ хэвийн үеийнхээс нэмэгдсэн үзүүлэлт ч бий.</p> </div> <div class="ikon-block-container"> <p>Дархлаа нь дарангуйлагдсан, янз бүрийн өвчин эмгэг туссан хүмүүс эрүүл мэндийн байгууллагаар их үйлчлүүлдэг тул тухайн орчинд зайлшгүй амны хаалт зүүж хэвших хэрэгтэй.</p> <p>Олон хүн цугласан арга хэмжээг бага зохион байгуулах, цугласан тохиолдолд маскаа зүүж хэвших, гараа угаах зэрэг энгийн арга хэмжээг авахыг зөвлөлөө.&nbsp;</p> </div> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 11 Dec 2024 14:02:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>Мексикийн парламентын гишүүн орон нутагт ажиллаж байхдаа буудуулж алагджээ</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Мексик улсын холбооны хууль тогтоох дээд байгууллагын гишүүн тус улсын Веракрус&nbsp;мужийн нутагт ажиллаж байхдаа буудуулж алагджээ.</p> <p>500 гишүүнтэй Конгрессын доод танхимд эрх баригч эвслийг төлөөлдөг Бенито Агас амиа алдсан тухай мэдээллийг орон нутгийн прокурорын байгууллага өчигдөр баталсан байна.</p> <p>Гишүүнээс гадна бас нэг хүн алагдсан уг хэргийг мөрдөн шалгах ажил үргэлжилж байгааг бас мэдээлжээ.</p> <p>Орон нутгийн хэвлэлүүдийн мэдээлж байгаагаар Мексикийн булангийн эрэгт оршдог Веракрус&nbsp;мужийн Зонголика хотод очсон Агас олон удаа буудуулсны дараа шархаа даалгүй нас барсан гэнэ.</p> <p>Агас нь ерөнхийлөгч Клаудиа Шэйнбаумын Морена намын тэргүүлдэг эрх баригч эвслийн нэг хэсэг болох Ногоон намын гишүүн байжээ.</p> <p>Мексик нь хар тамхины картелуудын хүчирхийлэл ноцтой түвшинд хүрсэн улс юм.</p> <p>Улс төрчид тэдний халдлагад байнга өртдөг бөгөөд энэ оны зургаадугаар сард болсон парламентын сонгуулийн өмнө 30 нэр дэвшигч алагдаж байв.</p> <p>Үүнээс гадна олон зуун нэр дэвшигч амь насанд нь халдах сүрдүүлгийн улмаас сонгуулийн ажиллагаагаа зогсоох, төрийн хамгаалалт хүсэх зэрэг арга хэмжээ авч байжээ.</p> <p>Сонгуулийн дараа ч аллага үргэлжилж, өнөөдрийг хүртэл арав орчим сонгуульт албан тушаалтан гэмт хэрэгтнүүдийн гарт амиа алдаад байна.</p> <p>Ялангуяа орон нутгийн түвшинд хүчирхийлэл хамгийн түгээмэл байдаг. Нийт улс төрийн аллагын 80 хувьд нь орон нутгийн албан тушаалтнууд өртдөг гэсэн баримт бий.</p> <p>Энэ нь хар тамхины картелууд тухайн нэг орон нутагт хяналтаа тогтоож, үйл ажиллагаагаа саадгүй явуулах зорилготой холбоотой.</p> <p>Өнгөрсөн аравдугаар сард өмнөд Мексикийн Герреро мужийн нэг хотын дарга, түүний орлогч нар томилогдсоноосоо хойш хэдхэн хоногийн дараа зэрлэгээр алагдаж байв.</p> <p>Харин холбооны засаг захиргааны түвшний албан тушаалтнуудын амь насанд халдах явдал харьцангуй цөөн байдаг.</p> <p>Тэр тусмаа Веракрус&nbsp;мужид ийм гэмт хэрэг харьцангуй бага гардаг юм.</p> <p>Data Civica байгууллагын гаргасан тоо баримтаас үзвэл Мексикт улс төрийн хүчирхийлэл 2024 онд сүүлийн зургаан жилийн хугацааны хамгийн дээд түвшинд хүрсэн бана.</p> <p>&nbsp;</p> <p>Эх сурвалж: <strong>Reuters</strong></p> <p>&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 11 Dec 2024 13:53:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>Архангай аймгийн Хайрхан суманд өнөөдөр 3.7 магнитудын хүчтэй газар хөдөлжээ</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Улаанбаатарын цагаар өнөөдөр 12:52:29 цагт Архангай аймгийн Хайрхан суманд 3.7 магнитудын хүчтэй газар хөдлөлт болжээ.</p> <p>Газар хөдөлсөн байршил нь&nbsp;Архангай аймгийн Хайрхан сумын төвөөс баруун зүгт 19км, Эрдэнэмандал сумын төвөөс зүүн хойд зүгт 25 км, Цэцэрлэг сумын төвөөс зүүн урд зүгт 41 км зайтай байсныг&nbsp;<strong>ШУА-ийн Одон орон, геофизикийн хүрээлэнгээс мэдээлэв.</strong></p> <p>Газар зүйн байршил (Өргөрөг, Уртраг) : 48.64 101.67</p> <p>Газар хөдлөлтийн хүчийг 8 магнитуд, 12 баллын үнэлгээ шаталбараар үнэлдэг.&nbsp;</p> <p><strong><em>Магнитуд гэдэг нь</em>&nbsp;</strong>хөрсөн доор, газар хөдлөлт болж байгаа төв хэсгийг хэмжиж байгаа үзүүлэлт бол газрын хөрсөн дээр буюу хүнд болон барилга байгууламжид мэдрэгдэж байгааг баллаар хэмждэг аж.&nbsp;</p> <ul> <li>2.5 магнитуд зөвхөн багажинд бичигдэнэ.</li> <li>2.5-5.4 хүн мэдэрнэ, яльгүй гэмтэл үүсэж болно.</li> <li>5.5-6.0 магнитудад бага зэргийн эвдрэл учруулна.</li> <li>6.1-6.9 магнитудын хүчтэй бол хот суурин газар эвдрэл учруулна.</li> <li>7.0-7.9 магнитудад хүчтэй эвдрэл сүйтгэл их,</li> <li>8 магнитудаас дээш хүчтэй газар хөдлөлт болоход маш хүчтэй буюу Эпицентрийн ойролцоо бүрэн сүйрнэ гэж үздэг байна.&nbsp;</li> </ul> <p>&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 11 Dec 2024 13:52:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>О.Алтангэрэл: Цагдаагийн байгууллагын дотоод албан томилолт, бичиг хэргийн зардлыг 50 хувиар бууруулж, орон тооны асуудлыг ч хөндөж байна</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Ирэх оны төсвийн тухай хуулийн төслийн Хууль зүйн байнгын хороогоор хэлэлцсэн. Энэ үеэр тус байнгын хороонд харьяалагддаг Хууль зүйн яамны харьяа цагдаагийн байгууллагын төсөв хэрхэн хасагдсаныг салбарыг сайд учирлав.&nbsp;</p> <p>Төсөвт тусгасан таналтын хүрээнд бүх шатны төсвийн байгууллагын дотоод албан томилолт, бичиг хэргийн зардал, багаж техник хэрэгсэл худалдан авах зардлыг тус тус 50 хувиар бууруулах тухай заасан байв.&nbsp;</p> <p>Энэ талаар <strong>Хууль зүйн сайд О.Алтангэрэл </strong>&quot;Цагдаа,&nbsp;шүүх шинжилгээний алба&nbsp;хамгийн их дотоод томилолттой байдаг, маш их бичиг цаасны ажилтай. Гэтэл дотоод албан томилолт, бичиг хэргийн зардлыг механикаар 50 хувиар бууруулахаар байна. Орон тооны асуудал ч хөндөгдөж байна.</p> <p>Засгийн газраас ус хангамжийн эх үүсвэрүүдийг хамгаалах тогтоол гаргасан. Уг тогтоолыг хэрэгжүүлэх гэтэл хүний нөөц, төсөв хүрэлцдэггүй. Халаасны хулгайтай тэмцэх чиглэлээр 19, дүүргүүдэд сэтгэлзүйч 8, 3 орон тоотой эрүүлжүүлэх саатуулах байрны эмчийн орон тоог 9 болгож нэмүүлье гэдэг хүсэлт гаргаж зайлшгүй хэрэгцээтэй байгаа эдгээр орон тоог тусгасан байсан ч хасахаар болж байна.</p> <p>Шүүхийн шийдвэр гүйцэтгэгч сард буюу ажлын 20-21 хоногт 270 гүйцэтгэх хуудсыг шийдвэрлэх болж байна. Орон тоог нэмэх зайлшгүй шаардлагатай. Хорихоос төрлийн өөр ял эдэлж байгаа 350 хүнийг 1 шийдвэр гүйцэтгэгч хянаж байна. Нэг хүн гүйцэтгэх боломжгүй ачаалал. Энэ бүхэн эргээд хүний эрхийн зөрчил үүсэх суурь шалтгаан болдог. Энэ бүх шаардлагын үндсэн дээр хүний нөөцөө нэмэгдүүлье гэж байгаа юм. Хүний эрхийг хангах үйл ажиллагаанд голчлон оролцдог хууль сахиулах байгууллагуудын зардлыг танаснаар үйл ажиллагаа доголдох эрсдэл үүсэж байна&rdquo; гэлээ.&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 11 Dec 2024 13:49:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>Л.Баттөр: Хатгалгаа болон бусад төрлийн амьсгалын замын хүндрэлд тав хүртэлх насны хүүхдүүд илүү өртөж байна</title>
<description>
<![CDATA[ <p><em>Томуу, томуу төст өвчний нөхцөл байдал болон түүнд нөлөөлж буй агаарын бохирдол, угаар зэрэг асуудлаар Эрүүл Мэндийн Яам (ЭМЯ)-наас&nbsp;хэвлэлийн хурал зохион байгууллаа.&nbsp;</em></p> <p><em>Томуу, томуу төст өвчний нөхцөл байдлын талаар&nbsp;<strong>ЭМЯ-ны Нийгмийн эрүүл мэндийн бодлогын газрын дарга, Анагаах ухааны доктор Л.Баттөр </strong>дараах мэдээллийг хүргэсэн юм.&nbsp;</em></p> <hr /> <hr /> <div class="ikon-block-container"> <p>Өнгөрсөн долоо хоногт амбулаторид суурилсан тандалтын нэгжүүдэд нийт 277,320 хүн хандаж, тусламж үйлчилгээ авсан. Эдгээрээс 21,367 буюу 7.7 хувь нь томуу, томуу төст өвчний оноштойгоор хандан тусламж үйлчилгээ авсан байна.</p> <p>Эмнэлэгт суурилсан тандалтын нэгжүүдэд ирсэн мэдээллээр 9,643 хүн хэвтэн эмчлүүлж байгаагаас 3,087 буюу 32 хувь нь амьсгалын замын цочмог хүнд халдварын оноштой гарчээ.&nbsp;</p> <p>Томуу, томуу төст өвчний хүндрэлийн хэлбэр нь амьсгалын замын цочмог хүнд халдвар байдаг. Хатгалгаа болон бусад төрлийн амьсгалын замын хүндрэл гэсэн үг.</p> <p>Энэ төрлийн хүндрэл өнгөрсөн оны мөн үетэй харьцуулахад 10 орчим хувиар илүү байгаа юм.&nbsp;Өөрөөр хэлбэл өнгөрсөн оныхтой харьцуулбал амьсгалын замын цочмог хүнд халдварын оноштой хэвтэн эмчлүүлж байгаа хүмүүсийн тоо өссөн.&nbsp;</p> </div> <div class="ikon-block-container"> <ul> <li>Томуу, томуу төст өвчний&nbsp;47.1 хувь</li> <li>Амьсгалын замын цочмог хүнд халдварын 72 хувийг тав хүртэлт насны хүүхдүүд эзэлж байна.</li> </ul> <p>Хүндрэлээр өвдөөд байгаа гол эрсдэлт бүлэг тав хүртэлт насны хүүхдүүд. Хүнд халдварын тохиолдол нэмэгдэж байгааг анхаарах хэрэгтэй.</p> </div> <div class="ikon-block-container"> <p>Нийгмийн эрүүл мэндийн хариу арга хэмжээг энэ жил харьцангуй эрт эхлүүлсэн. Томуугийн вакцинжуулалтад есөн сараас эхэлж нийт эрсдэлт бүлэг, эрүүл мэндийн салбарын хүмүүсээ хамруулсан.</p> <p>Гэвч Улаанбаатар хотод зорилтот бүлгийн 90.4 хувь нь л томуугийн вакцинжуулалтад хамрагдсан байгаа юм.</p> <p>Арванхоёрдугаар сарын сүүлээс нэгдүгээр сарыг дамнан томуугийн вирус голлох шалтгаан болдог. Тиймээс эрсдэлт бүлгийн хүн ам&nbsp;Өрхийн эмнэлгүүдээрээ дамжуулан одоо ч томуугийн вакцинд хамрагдах боломжтой.</p> </div> <div class="ikon-block-container"> <p>Арванхоёрдугаар сарын 5-ны байдлаар ХӨСҮТ-ийн вирус судлалын лабораторид нийт 223 сорьцод шинжилгээ хийсэн. Үүнээс харахад<span class="ikon-shareable-twitter"> 48 сорьц буюу 21.5 хувьд нь амьсгалын замын синситиал&nbsp;вирус илэрчээ.</span></p> <ul> <li>Харин томуугийн А хүрээний Н1N1 вирусийн 12 тохиолдол буюу 5.3 хувьд нь илэрсэн.</li> <li>SARS-CoV-2&nbsp;буюу коронавирус&nbsp;223 сорьцын 11-т&nbsp;буюу 4.9 хувьд нь илэрчээ. &nbsp;</li> </ul> </div> <div class="ikon-block-container"> <p>ХӨСҮТ арванхоёрдугаар сарын 9-ны байдлаар эмнэлэгт хэвтэж буй амьсгалын замын цочмог хүнд халдвартай бага насны хүүхдүүдэд шинжилгээ хийж үзсэн.</p> <p>Нийт 109 сорьц буюу амьсгалын замын цочмог хүнд халдвараар өвдсөн хүүхдүүдэд шинжилгээ хийхэд 15 төрлийн томуу, томуу төст өвчин&nbsp;үүсгэгчийг илрүүлэх шинжилгээ хийсэн.</p> <p>Үүнээс 67 сорьц буюу нийт сорьцын 64.4 хувьд нь ямар нэгэн вирус илэрсэн байгаа юм. Тухайн илэрсэн вирус дотор 45 хувь нь түрүүн хэлсэн&nbsp;синситиал&nbsp;вирус давамгайлжээ.&nbsp;</p> <p>Эерэг тохиолдлын 18 хувь нь улирлын томуугийн А хүрээний H1N1 вирус байгаа юм. Харин 18 сорьц буюу 27 хувьд нь вирусийн хавсарсан халдвар байна. Энэ бол амьсгалын замын цочмог, хүнд халдвартай бага насны хүүхдүүдэд хийсэн судалгааны үр дүн юм.</p> <p>Хавсарсан 18 халдварын хоёр тохиолдолд SARS-CoV-2&nbsp;вирус илэрсэн. Судалгаагаар КОВИД 19 халдвар дангаараа байхгүй. Харин бусад вирусийн халдвартай хоёр тохиолдол байна гэсэн үг.&nbsp;</p> </div> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 11 Dec 2024 13:13:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>Саатуулах байранд байхдаа Өмнөд Солонгосын батлан хамгаалахын сайд асан амиа хорлохыг завджээ</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Улс орон даяар онц байдлын дэглэм зарлахад оролцсон хэргээр баривчлагдаад байгаа Өмнөд Солонгосын батлан хамгаалахын сайд асан Ким Ён Хюн өнгөрсөн шөнө Сөүл хотын зүүн хэсэгт оршдог саатуулах төвд амиа хорлохыг завдсан тухай албаны эх сурвалж сая мэдээлжээ.</p> <p>Бүтэлгүйтсэн оролдлогын дараа түүнийг тусгай хамгаалалттай өрөөнд шилжүүлсэн бөгөөд биеийн байдал нь хэвийн байгаа талаар Солонгосын Хорих Ангиудын захиргааны дарга Шин Ён Хэ өнөөдөр парламентын сонсголын үеэр хэлсэн байна.</p> <p>Цэргийн дэглэм зарлахад голлох үүрэгтэй оролцсон гэгдэж байгаа Ким Ён Хюн өнгөрсөн Пүрэв гарагт албан тушаалаасаа огцорсон бөгөөд өчигдөр орой баривчлагдсан юм.</p> <p>Түүнийг &ldquo;төрийн эсрэг бослогод голлох үүрэгтэй оролцсон&rdquo;, &ldquo;эрх мэдлээ хэтрүүлэн ашигласан&rdquo; гэж буруутгаж байгаа.</p> <p>Сайд асан өнгөрсөн шөнө Сөүлийн Донбу Саатуулах Төвийн ариун цэврийн өрөөнд амиа хорлохыг завдсан тухай Шин парламентын гишүүдэд мэдээлжээ.</p> <p>&ldquo;Харуулын ажилтан хаалгыг нь нээхэд тэр оролдлогоо даруй зогсоосон&rdquo; гэж Шин хэлсэн байна.</p> <p>Сайд асныг гэмт хэргийн нотлох баримт устгаж болзошгүй гэсэн үндэслэлээр саатуулжээ.</p> <p>Тэрбээр өмгөөлөгчөөрөө дамжуулан &ldquo;цэргийн дэглэм зарласан бүх хариуцлагыг ганцаараа үүрнэ. Доод албан тушаалтнууд бүгд зөвхөн миний тушаалыг биелүүлсэн&rdquo; гэж мэдүүлээд байгаа.</p> <p>Өнөөдөр бас мөрдөн байцаагчид Өмнөд Солонгосын ерөнхийлөгч Юн Сүк Ёлын албан өргөөнд нэгжлэг явуулснаа мэдээлжээ.</p> <p>&ldquo;Тусгай Мөрдөн Байцаах Баг өнөөдөр ерөнхийлөгчийн албан өргөө, Үндэсний Цагдаагийн Газар, Сөүлийн Цагдаагийн Газар, Үндэсний Ассамблейн хамгаалалтын албаны байранд ажиллагаа явууллаа&rdquo; гэж уг мэдэгдэлд өгүүлсэн байна.</p> <p>Юн Сүк Ёл одоо ерөнхийлөгчийн албан үүргээ хэвийн үргэлжлүүлж байгаа ч хилээр нэвтрэх эрхээ хязгаарлуулаад байгаа юм.</p> <p>&nbsp;</p> <p>Эх сурвалж:<strong> Yonhap News</strong></p> <p>&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 11 Dec 2024 13:05:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>2025 оны цэргийн бүртгэлийг E-Mongolia цахим системээр хийнэ</title>
<description>
<![CDATA[ <p>2025 оны цэргийн бүртгэлийг 2024 оны арванхоёрдугаар сарын 10-ны өдрөөс эхлэн 2025 оны хоёрдугаар сарын 15-ныг хүртэл&nbsp;E-Mongolia системээр бүртгэнэ.</p> <p>Цэргийн бүртгэлд цахимаар хамрагдах боломжгүй тохиолдолд өөрийн харьяа дүүргийн цэргийн штаб дээр очиж бүртгүүлэх боломжтой аж.</p> <p>Тодруулбал Баян-Өлгий, Булган, Говь-Алтай, Сүхбаатар, Хөвсгөл аймагт энэ сарын 10-наас цэргийн бүртгэл эхэлсэн бол 15-наас Дорноговьд, 16-наас Дорнод, 23-нд Орхон аймагт хуваарьтай.</p> <p><span class="ikon-shareable-twitter">Нийслэлд цэргийн бүртгэл ирэх оны нэгдүгээр сарын 6-наас 22-ныг дуустал үргэлжлэх юм.&nbsp;</span></p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/11/1t1s9h_469680069_903470998542914_1619492887619751888_n_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/11/1t1s9h_469680069_903470998542914_1619492887619751888_n_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 100%;">&nbsp;</div> </div> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 11 Dec 2024 12:00:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>Шахмал түлш хэрэглэж эхэлсэн жилээс хойш угаарын хийн цочмог хордлого даруй 50 дахин өсжээ</title>
<description>
<![CDATA[ <p style="text-align: center;"><strong>-Дахин нийтлэв-</strong></p> <p>Улаанбаатарчууд дулаан өвөлжихийн тулд гэртээ түүхий нүүрс түлэхээ больж, шахмал түлш хэрэглэсээр даруй ТАВАН ЖИЛийг ардаа үдлээ.&nbsp;</p> <p>2019 оноос хойш утааг арилгах&nbsp;&quot;түлшний&quot; шийдэл хэрэгжив. Энэ хугацаанд юу өөрчлөгдөж, ямар үр өгөөжийг та бидэнд&nbsp;өгсөн бэ?</p> <div class="ikon-block-container">Харамсалтай нь шахмал түлш хэрэглэж эхэлсэн жилээс хойш угаарын хийн цочмог хордлого даруй 50 дахин өссөнийг дараах графикаас харж болно.&nbsp; &nbsp;&nbsp;</div> <p><em><strong>График1: </strong>Угаарын хийд хордсон тохиолдол (2017-2023)</em></p> <div class="flourish-embed" contenteditable="false" data-src="https://ikon.mn/raw/2024/9/25/17103/visualisation-19543412__5_/index.html"><script src="https://ikon.mn/raw/2024/9/25/17103/visualisation-19543412__5_/flourish.embed.js"></script></div> <p>Сүүлийн долоон жилийн хугацаанд угаарын цочмог хордлогын тохиолдол 9,009 бүртгэгдэж, <a href="https://ikon.mn/n/38pp" target="_blank">103 хүн&nbsp;амь насаа алдсаныг</a>&nbsp;Хүний Эрхийн Үндэсний Комисс (ХЭҮК)-оос&nbsp;мэдээлсэн.&nbsp;<span style="font-size:12pt"><span style="font-family:&quot;Times New Roman&quot;,serif"></span></span></p> <p>Улсын хэмжээнд 2017-2023 оны байдлаар угаарын хийн хордлогын тоон мэдээлэлд Нийгмийн Эрүүл Мэндийн Үндэсний Төв (НЭМҮТ)-ийн судлаачид дүн шинжилгээ хийжээ.&nbsp;</p> <p>Тус дүн шинжилгээнд дурдсан онцлох мэдээллийг тоймлон хүргэе.&nbsp;<script src="https://ikon.mn/raw/2024/9/25/17104/visualisation-19543778/flourish.embed.js"></script></p> <hr /> <div class="ikon-block-container"> <p>Угаарын хийн хордлогын&nbsp;7,471 тоон мэдээлэлд боловсруулалт хийсэн байна.&nbsp;Тандалтын тоон мэдээллээс харахад угаарын хийн цочмог хордлого жил ирэх тусам өсөх хандлагатай байгаа юм.</p> <blockquote> <p>2019 онд сайжруулсан түлш хэрэглэж эхэлсэнтэй холбоотой тохиолдлын тоо ихсэж, тандалт сайжирсныг дурджээ.&nbsp;</p> </blockquote> <p>Угаарын хийн цочмог хордлогод өртсөн иргэдийн дундаж нас 24-25 байсан.</p> <ul> <li>Хамгийн өндөр нас 110</li> <li>Хамгийн бага нас 5 хоногтой нярай угаарын хийн хордлогод өртсөн байна.&nbsp;</li> </ul> </div> <div class="ikon-block-container"> <div>Угаарын цочмог хордлогод 0-9 насны хүүхдүүд илүү их өртсөн. Хордлогод өртсөн иргэдийн биеийн ерөнхий байдал 36 хувь нь хөнгөн байгаа бол 31.4 хувь нь дунд, 29.3 хувь нь хүндэвтэр гэж тус тус оношлогдсон.&nbsp;</div> <p>Биеийн ерөнхий байдал хөнгөн гэж эрэмбэлэгдсэн тохиолдолд гэртээ эмнэлгийн тусламж авч үлдсэн.</p> <div> <div> <p>Харин дунд, хүндэвтэр эрэмбэлэгдсэн иргэдийг түргэн тусламжаар эмнэлгийн байгууллага руу шилжүүлсэн бөгөөд нас баралтын тохиолдлыг авч үзвэл<span class="ikon-shareable-twitter"> 93 хувь нь гэрийн нас баралт ба эмнэлгийн тусламж үйлчилгээ авч чадахгүй амь насаа алдсан байна.</span></p> </div> <p>График2: Хордлогод өртсөн иргэдийн биеийн байдал (2023)&nbsp;</p> <div class="flourish-embed" contenteditable="false" data-src="https://ikon.mn/raw/2024/9/25/17104/visualisation-19543778/index.html"><script src="https://ikon.mn/raw/2024/9/25/17104/visualisation-19543778/flourish.embed.js"></script></div> </div> <div> <div>&nbsp;</div> </div> </div> <div class="ikon-block-container">Угаарын хийн цочмог хордлого&nbsp;Улаанбаатар хотод хамгийн их (90 гаруй хувь)&nbsp;бүртгэгдсэн ба дүүргээр задлан авч үзэхэд Сонгинохайрхан дүүрэгт хамгийн их тохиолдол гарсан.&nbsp; <p>Тандалтаар 2022 онд нас баралтын&nbsp;нэг тохиолдол бүртгэгдсэн бол 2023 оны эхний гурван сарын байдлаар 21 тохиолдол байна.&nbsp;</p> <p><em><strong>Хүснэгт1: </strong>Угаарын хийн цочмог хордлого байршлаар (2023)</em></p> <div class="icontent"> <table border="1" cellpadding="1" cellspacing="1" style="width:100%;"> <thead> <tr> <th scope="col">Дүүрэг</th> <th scope="col">Тоо</th> <th scope="col">Хувь</th> </tr> </thead> <tbody> <tr> <td>Баянгол</td> <td>38</td> <td>6.7</td> </tr> <tr> <td>Баянзүрх</td> <td>90</td> <td>15.87</td> </tr> <tr> <td>Налайх</td> <td>2</td> <td>0.35</td> </tr> <tr> <td>Сүхбаатар</td> <td>39</td> <td>6.88</td> </tr> <tr> <td>Сонгинохайрхан</td> <td>237</td> <td>41.8</td> </tr> <tr> <td>Хан-Уул</td> <td>28</td> <td>4.94</td> </tr> <tr> <td>Чингэлтэй</td> <td>133</td> <td>23.46</td> </tr> </tbody> </table> </div> </div> <h5 style="text-align: center;">Угаарын хийд хордож амь насаа алдсан тохиолдлууд &nbsp;</h5> <section class="cd-container" content-editable="false" data-async="timeline_controller" data-async-target="async" data-controller="timeline"> <div class="cd-timeline-block"> <div class="cd-timeline-img cd-picture">&nbsp;</div> <div class="cd-timeline-content"> <div style="font-size:24px;line-height:28px;">&nbsp;</div> <p>Улсын хэмжээнд нийт 2,568 хүн угаарын хийд хордож. эмнэлгийн байгууллагаас тусламж үйлчилгээ авчээ. Үүнээс</p> <ul> <li>Насанд хүрсэн 1,435 хүн&nbsp;</li> <li>1,133 хүүхэд байна.&nbsp;</li> </ul> <p>Угаарын хийд хордсон нийт 2,568 иргэнээс 15 хүн (8 хүүхэд, 7 том хүн) <a href="https://ikon.mn/n/1zh7" target="_blank">нас баржээ.</a></p> <span class="cd-date">2019.10.05-2020.04.01</span></div> </div> <div class="cd-timeline-block"> <div class="cd-timeline-img cd-picture">&nbsp;</div> <div class="cd-timeline-content"> <div style="font-size:24px;line-height:28px;">&nbsp;</div> <p>2021 оноос эхлэн угаарын хийд хордсон иргэдийн мэдээллийг авч байгаа.&nbsp;</p> <p>Энэ хугацаанд нийслэлд 1,600 гаруй хүн <a href="https://ikon.mn/n/2nmt" target="_blank">угаарын хийн хордлогоор</a> эмнэлгийн тусламж, үйлчилгээ авсан.<span style="font-size:12.0pt"><span style="font-family:&quot;Calibri&quot;,sans-serif"> </span></span></p> <span class="cd-date">2021 онд </span></div> </div> <div class="cd-timeline-block"> <div class="cd-timeline-img cd-picture is-hidden">&nbsp;</div> <div class="cd-timeline-content is-hidden"> <div style="font-size:24px;line-height:28px;">&nbsp;</div> <p>Энэ онд угаарын хийн 457 дуудлага мэдээлэл бүртгэгдэж, үүнээс хүний <a href="https://ikon.mn/n/2rrw" target="_blank">амь нас хохирсон 26 </a>тохиолдол бүртгэгдсэнийг цагдаагийн байгууллагаас мэдээлж байсан.&nbsp;</p> <span class="cd-date">2022 онд </span></div> </div> <div class="cd-timeline-block"> <div class="cd-timeline-img cd-picture is-hidden">&nbsp;</div> <div class="cd-timeline-content is-hidden"> <div style="font-size:24px;line-height:28px;">&nbsp;</div> <p>Энэ хугацаанд 2,679 иргэн угаарын хийн хордлогод өртөж, 57 иргэн нас барсан харамсалтай мэдээлэл байна.&nbsp;</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16 medialoaded" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/9/18/gd9367_Screen_Shot_2024-09-18_at_15_58.48_ph.jpg" style="opacity: 0;" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy loaded" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/9/18/gd9367_Screen_Shot_2024-09-18_at_15_58.48_x974.jpg" src="https://content.ikon.mn/news/2024/9/18/gd9367_Screen_Shot_2024-09-18_at_15_58.48_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0px; line-height: 0; padding-bottom: 46.9231%; background-image: url(&quot;https://content.ikon.mn/news/2024/9/18/gd9367_Screen_Shot_2024-09-18_at_15_58.48_ph.jpg&quot;);">&nbsp;</div> </div> <span class="cd-date">2023 оны нэгдүгээр сараас арваннэгдүгээр сарын 25</span></div> </div> <div class="cd-timeline-block"> <div class="cd-timeline-img cd-picture is-hidden">&nbsp;</div> <div class="cd-timeline-content is-hidden"> <div style="font-size:24px;line-height:28px;">&nbsp;</div> <p>Энэ хугацаанд 1,192 иргэн угаарын хийн хордлогод өртөж, 22 иргэн нас баржээ.&nbsp;</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16 medialoaded" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/9/18/2iizl0_Screen_Shot_2024-09-18_at_15_58.04_ph.jpg" style="opacity: 0;" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy loaded" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/9/18/2iizl0_Screen_Shot_2024-09-18_at_15_58.04_x974.jpg" src="https://content.ikon.mn/news/2024/9/18/2iizl0_Screen_Shot_2024-09-18_at_15_58.04_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0px; line-height: 0; padding-bottom: 47.1875%; background-image: url(&quot;https://content.ikon.mn/news/2024/9/18/2iizl0_Screen_Shot_2024-09-18_at_15_58.04_ph.jpg&quot;);">&nbsp;</div> </div> <p><span class="cd-date">2024 оны нэгдүгээр сараас тавдугаар сарын 4</span></p> </div> </div> </section> <h5 style="text-align: center;">&quot; Угаарын хийн төхөөрөмж таны амь насыг аврах том хэрэгсэл гэдгийг дахин дахин захья&quot;</h5> <p>Угаарын хийн хордлогын гол шалтгаан ба урьдчилан сэргийлэлтийн талаар&nbsp;<strong>НЭМҮТ-ийн Хор судлалын шуурхай удирдлагын албаны дарга Б.</strong><strong>Баттүвшин</strong>тэй ярилцсан юм.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/9/25/c3f3yj__MPA4113_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/9/25/c3f3yj__MPA4113_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div> <div class="ikcaption">Гэрэл зургийг MPA агентлагийн онцгой зөвшөөрөлтэйгөөр ашиглав</div> </div> <p><b>Тэрбээр </b>хэлэхдээ &quot;Манай улс&nbsp;-40 градусаас +40 хүртэл халдаг&nbsp;хуурай амьсгалтай.</p> <p>Өвлийн улиралд түлш түлэх зайлшгүй шаардлага бий. Сүүлийн долоон жилийн хугацаанд&nbsp;7,100 гаруй хүн угаарын хийн хордлогод өртсөн гэх тоон мэдээ гарсан.</p> <p>Анхаарах шаардлагатай&nbsp;хэд хэдэн асуудал&nbsp;байна. Тухайлбал</p> <ul> <li>Яндангаа хөөлөөгүй,</li> <li>Яндангийн сойлтыг хаасан,</li> <li>Мэдрэгч тоног төхөөрөмж байхгүй,</li> <li>Зуухны битүүмж алдагдсан,</li> <li>Галлагааны дэс дараалал алдагдсан зэргээр цочмог угаарын хийн хордлого бүртгэгджээ.</li> </ul> <p>Иргэдийн зүгээс &quot;Тог их иддэг&quot;,&nbsp;&quot;Муухай дуутай&quot; гэх шалтгаанаар угаарын хийн мэдрэгч төхөөрөмжийг салгачихдаг. Яг үнэндээ энэ төхөөрөмж утас цэнэглэхээс ч бага тог иддэг. Тиймээс 24 цагийн турш тасралтгүй ажиллуулахыг зөвлөе.</p> <p><span class="ikon-shareable-twitter">Нийт 10,000 хүн амаар тооцвол 225 хүн угаарын хийн улмаас нас барсан байна.</span></p> <p>Хот төлөвлөлттэй холбоотойгоор Улаанбаатарт угаарын хийн хордлого хөдөө орон нутгийнхаас илүү бүртгэгдэж буй. Өөрөөр хэлбэл 3.5 сая хүн амын 1.5 сая нь нийслэлд төвлөрч амьдарч байна. Үүний зэрэгцээ гэр хороолол зонхилсон байдаг тул хордлогын тоо бусад аймгуудаас өндөр гарч буй&quot; гэв.&nbsp;</p> <h6 style="text-align: center;">Шахмал түлш угаарын хийн хордлогын гол шалтгаан болж байна уу?</h6> <p>Энэ талаар<strong> тодруулахад </strong>&quot;Нягтаршуулж, угаагаад гаргасан түлшийг хэлж байгаа. Түүхий нүүрс гаднын ямар нэгэн хольцтой байдаг.&nbsp;</p> <p>Хэрвээ хувцас нь хиртэй байвал заавал&nbsp;угаалгын нунтгаар угааж арилдаг. Харин шахмал түлш нь гаднах бохирдлыг нь аваад цэвэрлэсэн буюу шахмал нүүрс төрөгч болж байгаа юм. Хорт нөлөөгөөрөө&nbsp;түүхий нүүрс илүү.</p> <p>Шахмал түлш түлж байгаа учраас зуухаа солих шаардлагатай. Яагаад гэвэл энэ төрлийн түлш өндөр температурт халж, дулаанаа барих зориулалттай.&nbsp;</p> <p>Цочмог хордлогод өртөхөд</p> <ul> <li>толгой эргэх</li> <li>бөөлжих</li> <li>гар салгалах зэрэг шинж тэмдэг илэрнэ.</li> </ul> <p>Тухайн хүний бие физиологиос хамаараад харилцан адилгүй. Дээрх шинж тэмдэг ажиглагдаж&nbsp;байгаа бол яаралтай түргэн тусламжид хандаарай. Мөн халуун бүлээн ус уух, цэвэр агаарт гарч,&nbsp;эх үүсвэрээс хол байх шаардлагатай.</p> <p><span class="ikon-shareable-twitter">Угаарын хийн төхөөрөмж таны амь насыг аврах том хэрэгсэл гэдгийг дахин дахин захья</span>&quot; хэмээв.&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 11 Dec 2024 11:55:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>"Эрчим хүчний систем чадлын дутагдалд орох үед хязгаарлалт хийж байна. Шийдвэр агшин зуурт гардаг тул хуваарийг мэдээлдэггүй"</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Нийслэлийн иргэдийг цахилгаан эрчим хүчээр хангах өвөлжилтийн бэлтгэл ажлыг <a href="https://ikon.mn/n/3aka" target="_blank">100%</a> хангасан хэмээн мэдээлж байсан ч бодит байдал дээр тог тасарсаар байна. Тухайлбал <a href="https://ikon.mn/n/3aw7" target="_blank">өчигдөр орой</a> нийслэлийн 13 байршилд цахилгаан эрчим хүч тасарч иргэдийг бухимдууллаа.&nbsp;Эрчим хүчний чадлын дутагдлаас шалтгаалан Диспетчерийн Үндэсний Төвөөс өчигдөр(2024.12.10) 16:30-22:10 цагийн хооронд&nbsp;13,244 ААН, 206,348 айл өрх, нийт 219,592 хэрэглэгчийн цахилгаан эрчим хүчийг 1-2 цагийн хугацаанд хязгаарласан байна.</p> <p>Яагаад цахилгаан эрчим хүч тасраад байгааг <strong>&quot;УБЦТС&quot; ТӨХК-ийн ерөнхий инженерээс</strong> асуухад &quot;Эрчим хүчний систем чадлын дутагдалд орсноор хязгаарлалтад орж байгаа. <span class="ikon-shareable-twitter">Диспетчерийн Үндэсний Төвөөс ачааллыг хөнгөлөх шийдвэр өгсний дагуу хязгаарлалт хийж байгаа юм. Харин цахилгааны шугамд гэмтэл огт гараагүй.</span></p> <p><span class="ikon-shareable-twitter">Эрчим хүчний систем буюу үйлдвэрлэгчид тухайлбал салхины станцууд салхигүйгээс эрчим хүч нийлүүлж чадахгүй болоод эхлэхээр чадлын дутагдалд ороод байгаа юм. Энэ нь зөвхөн &quot;УБЦТС&quot; ТӨХК-д бус&nbsp;системийн хэмжээнд яригдаж байгаа асуудал</span>.</p> <p><a href="https://tog.mn/tasralt" target="_blank">Tog.mn</a> сайтад нийтлэгдэж байгаа хуваарь нь тухайн өдрийн төлөвлөгөөт засвар болон түр гэмтлийг засах&nbsp;хуваарь юм&quot; гэв. Түүнээс зарим зүйлийг тодруулав.</p> <p><strong>- Цахилгааны хязгаарлалт хийх хуваарийг нийтэд мэдээлж болдоггүй юмуу?</strong></p> <p>- Цахилгааны хязгаарлалт хийх хуваарийг нийтэд мэдээлэхгүй байгаа. Цаг агаарын нөхцөл байдал болон бусад шалтгаанаас хамаарч чадлын дутагдал үүсэж байгаа тул хэзээ хязгаарлалт хийхийг бид иргэдтэйгээ адил мэдэхгүй байдаг. Оройдоо чадлын дутагдалд орохоор байна гэж Диспетчерийн Үндэсний Төвөөс мэдээлсний дагуу цахилгааны хязгаарлалтыг хийдэг. Цахилгааны хязгаарлалт хийх шийдвэр агшин зуурт гардаг гэсэн үг.</p> <p><strong>-Энэ өвөл цахилгааны хязгаарлалт үргэлжлэх үү?</strong></p> <p>-<span class="ikon-shareable-twitter">Бөөрөлжүүтийн цахилгаан станц ашиглалтад орчихсон бол хязгаарлалтад өртөх хэмжээ бага байх байсан.</span> Уг станц ашиглалтад ороогүй байгаа учраас цахилгааны хязгаарлалт нэлээд үргэлжлэх байх. Өнгөрсөн онд нийслэлд цахилгаан эрчим хүчний хязгаарлалт хийгдсэн байдал үргэлжлэх төлөвтэй.</p> <p><strong>-Нийслэлийн баруун, зүүн хэсгийн батарей хураагуурын станцууд эрчим хүчний системд хэр нөлөөлөл үзүүлэх вэ?</strong></p> <p>-Миний төсөөлснөөр 50МВт-ын батарей хураагуурын станц ашиглалтад орвол ойролцоогоор 20,000-30,000 айлын цахилгааны хэрэглээг даачихна.</p> <p>Өнгөрсөн жил Сонгинохайрхан дүүрэгт баригдсан 80МВт-ын батарей хураагуурын станц оройдоо 40,000-50,000 айлыг эрчим хүчээр хангаж байгаа. Гэсэн хэдий ч цахилгаан эрчим хүчний систем ачааллаа дийлэхгүй байна.</p> <hr /> <hr /> <p><span class="ikon-shareable-twitter">Үүнтэй холбоотойгоор эрчим хүчээ хэмнэх энгийн аргууд нь&nbsp;шүршүүрт орох хугацаагаа багасгах, лифтнээс татгалзаж алхах, ашиглаагүй цахилгаан хэрэгслээ салгаж занших зэрэг болохыг&nbsp;тус компаниас зөвлөв.</span></p> <p><strong>&nbsp;Өнөөдөр буюу 2024 оны арванхоёрдугаар сарын 11-нд шаардлагаар цахилгаан түр хязгаарлах хуваарь:</strong></p> <table id="dataTable3" style="width:100%;"> <thead> <tr> <th>ХАМРАГДАХ ХОРООД</th> <th>ТӨРӨЛ</th> <th>ЭХЛЭХ ОГНОО</th> <th>ДУУСАХ ОГНОО</th> <th>ТӨЛӨВ</th> </tr> </thead> <tbody id="tableBody3"> <tr> <td>хязгаарлалт: БЗД-14 -р хороо, БЗД-15 -р хороо, БЗД-2 -р хороо, БЗД-28-р хороо, БЗД-4 -р хороо, БЗД-5 -р хороо, БЗД-7 -р хороо, СБД-10 -р хороо, СБД-11 -р хороо, СБД-8 -р хороо</td> <td>Төлөвлөгөөт бус тасралт</td> <td>2024-12-11 11:09:47</td> <td>2024-12-11 13:09:50</td> <td>Шаардлагаар түр тасалсан</td> </tr> <tr> <td>хязгаарлалт: БЗД-1 -р хороо, БЗД-21 -р хороо, БЗД-29 -р хороо, БЗД-3 -р хороо, СБД-1 -р хороо, СБД-10 -р хороо, СБД-11 -р хороо, СБД-12 -р хороо, СБД-13 -р хороо, СБД-14 -р хороо, СБД-15 -р хороо, СБД-16 -р хороо, СБД-17 -р хороо, СБД-18 -р хороо, СБД-19 -р хороо, СБД-20 -р хороо, СБД-22 -р хороо, СБД-3 -р хороо, СБД-4 -р хороо, СБД-6 -р хороо, СБД-7 -р хороо, СБД-8 -р хороо, СБД-9 -р хороо, ЧД-19 -р хороо</td> <td>Төлөвлөгөөт бус тасралт</td> <td>2024-12-11 10:33:37</td> <td>2024-12-11 12:33:41</td> <td>Шаардлагаар түр тасалсан</td> </tr> <tr> <td>хязгаарлалт: БЗД-3 -р хороо, СБД-1 -р хороо, СБД-11 -р хороо, СБД-12 -р хороо, СБД-13 -р хороо, СБД-14 -р хороо, СБД-15 -р хороо, СБД-18 -р хороо, СБД-20 -р хороо, СБД-6 -р хороо, СБД-8 -р хороо, СБД-9 -р хороо</td> <td>Төлөвлөгөөт бус тасралт</td> <td>2024-12-11 10:17:49</td> <td>2024-12-11 12:17:53</td> <td>Шаардлагаар түр тасалсан</td> </tr> <tr> <td>Хязгаарлалт: БЗД-1 -р хороо, БЗД-14 -р хороо, БЗД-15 -р хороо, БЗД-17 -р хороо, БЗД-18 -р хороо, БЗД-19 -р хороо, БЗД-2 -р хороо, БЗД-21 -р хороо, БЗД-22 -р хороо, БЗД-24 -р хороо, БЗД-25-р хороо, БЗД-27-р хороо, БЗД-29 -р хороо, БЗД-3 -р хороо, БЗД-31 -р хороо, БЗД-4 -р хороо, БЗД-5 -р хороо, БЗД-8 -р хороо, БЗД-9 -р хороо, НД-4 -р хороо, СБД-1 -р хороо, СБД-12 -р хороо, СБД-13 -р хороо, СБД-14 -р хороо, СБД-16 -р хороо, СБД-19 -р хороо, СБД-6 -р хороо, СБД-8 -р хороо, ЧД-1 -р хороо, ЧД-11 -р хороо, ЧД-12 -р хороо, ЧД-13 -р хороо, ЧД-14 -р хороо, ЧД-15 -р хороо, ЧД-16 -р хороо, ЧД-18 -р хороо, ЧД-19 -р хороо, ЧД-6 -р хороо</td> <td>Төлөвлөгөөт бус тасралт</td> <td>2024-12-11 10:02:52</td> <td>2024-12-11 12:02:55</td> <td>Шаардлагаар түр тасалсан</td> </tr> <tr> <td>хязгаарлалт: БЗД-1 -р хороо, БЗД-24 -р хороо, БЗД-26-р хороо, БЗД-36 -р хороо, СБД-1 -р хороо, СБД-11 -р хороо, СБД-2 -р хороо, СБД-8 -р хороо, ХУД-1 -р хороо, ХУД-15 -р хороо, ХУД-16 -р хороо, ХУД-18 -р хороо, ХУД-2 -р хороо, ХУД-3 -р хороо, ЧД-6 -р хороо</td> <td>Төлөвлөгөөт бус тасралт</td> <td>2024-12-11 09:31:38</td> <td>2024-12-11 11:31:40</td> <td>Шаардлагаар түр тасалсан</td> </tr> <tr> <td>хязгаарлалт: БЗД-1 -р хороо, БЗД-11 -р хороо, БЗД-12 -р хороо, БЗД-13 -р хороо, БЗД-14 -р хороо, БЗД-15 -р хороо, БЗД-16 -р хороо, БЗД-18 -р хороо, БЗД-2 -р хороо, БЗД-22 -р хороо, БЗД-25-р хороо, БЗД-26-р хороо, БЗД-27-р хороо, БЗД-28-р хороо, БЗД-3 -р хороо, БЗД-37 -р хороо, БЗД-4 -р хороо, БЗД-41 -р хороо, БЗД-42 -р хороо, БЗД-5 -р хороо, БЗД-6 -р хороо, СХД-7 -р хороо</td> <td>Төлөвлөгөөт бус тасралт</td> <td>2024-12-11 10:53:00</td> <td>2024-12-11 10:53:00</td> <td>Шаардлагаар түр тасалсан</td> </tr> </tbody> </table> <div class="ikon-block-container">2024 оны арваннэгдүгээр сарын 15-наас айл өрхийн хэрэглэсэн эрчим хүчний үнийг <a href="http://153241" target="_blank">30%-аар нэмэх</a> шийдвэр хэрэгжиж эхэлсэн ч нийслэлийн нэг сая гаруй&nbsp;иргэн цахилгааны хэрэглээгээ 2 цаг гаруй орчим хугацаанд хязгаарлуулсаар байх бололтой. Цахилгаан гэнэт хязгаарлах үед лифтэнд сууж явсан хүн гацах, гэр хорооллын айлын өрх, албан байгууллагын&nbsp;паар хөлдөх, эдийн засаг&nbsp;зэрэгт эрсдэлтэйг зарим иргэн хэлж байна.</div> <p>Улаанбаатарт эрчим хүчний хэрэглээгээ хангаж дийлэхгүй байхад Шадар сайд нь &quot;Баяртай мэдээ дуулгахад Монгол улсын эрчим хүчний <a href="https://ikon.mn/n/3avo" target="_blank">экспортын</a> ажил эхлээд явж байна&quot; гэж өчигдөр мэдээлэв.&nbsp;Манай улс ОХУ-аас 220 кВт-ын хос шугамаар цахилгаан эрчим хүч импортолдог байсан бол <a href="https://ikon.mn/n/392a" target="_blank">нэмэгдүүлж</a>, 345 мВт-ыг авдаг болжээ.</p> <h1 style="text-align: center;">ФОТО: 2024 оны 12 дугаар сарын 10-ны оройн&nbsp;харанхуй Улаанбаатар хот</h1> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 11 Dec 2024 11:47:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>Шатрын сурагчдын ААШТ-ий блиц төрөлд Х.Өлзийхишиг хүрэл медаль хүртлээ</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Шатрын сурагчдын Азийн Аварга Шалгаруулах Тэмцээн (ААШТ) энэ сарын 3-наас 11-нд Тайландын Бангкок хотод боллоо.</p> <p>Тэмцээний сүүлийн өдөр блиц буюу түргэвчилсэн тоглолтын дүн гарчээ. Манай тамирчдаас спортын мастер,&nbsp;&quot;ABChess&quot; академийн тамирчин Х.Өлзийхишиг&nbsp;17 хүртэлх насны хөвгүүдийн ангилалд хүрэл медаль хүртэв.</p> <p>Тэрбээр үндсэн төрөлдөө наймдугаар байр эзэлсэн бол <a href="https://ikon.mn/n/3av2" target="_blank">өчигдөр өндөрлөсөн рапид төрөлд мөнгөн медаль зүүсэн билээ</a>.</p> <p>Блиц төрөлд Казахстаны баг тамирчид гурван алт, таван мөнгө, гурван хүрэл амжилтаар тэргүүлсэн бол БНХАУ-ын баг хоёр алт, нэг мөнгө, нэг хүрэл, Иран хоёр алт, нэг мөнгөн медалиар эхний гуравт оржээ.</p> <p>Нийт есөн улсын тамирчид ямар нэгэн медальд хүрсэн байна.</p> <p>Х.Өлзийхишиг сурагчдын ААШТ-ий блиц төрөлд Монгол Улсын 17 дахь медалийн эзэн болсон байна.</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 11 Dec 2024 11:26:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>Хилийн боомтуудын энэ сард ажиллах цагийн хуваарь болон түр хаагдах өдрүүд</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Хилийн боомтуудын энэ сард ажиллах цагийн хуваарь болон түр хаах өдрүүдийн мэдээллийг &nbsp;Зам, Тээврийн Яамнаас танилцууллаа.&nbsp;</p> <p>Тус мэдээллээс харахад агаарын замын Чингис хаан боомт олон улсын нислэгийн цагийн хуваарийн дагуу ажиллах аж. Харин Монгол-Оросын хилийн&nbsp;авто замын&nbsp;Ульхан боомтыг энэ сарын 30, 31-нд түр хаана.</p> <p>Тэгвэл Монгол-Хятадын хилийн авто замын Замын-Үүд, Хавирга боомтыг Үндэсний эрх чөлөө, тусгаар тогтнолоо сэргээн мандуулсны өдөр буюу энэ сарын 29-нд түр хаах аж.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/11/kkl24x_469792479_928892149337733_537414364177131876_n_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/11/kkl24x_469792479_928892149337733_537414364177131876_n_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 126.51356993736952%;">&nbsp;</div> </div> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 11 Dec 2024 11:05:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>ЕЭЗХ-той байгуулах чөлөөт худалдааны түр хэлэлцээрийн хүрээнд ямар бараануудыг харилцан татваргүй нийлүүлэх вэ?</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Монгол Улс болон Евразийн Эдийн Засгийн Холбоо(ЕЭЗХ) хооронд байгуулах гэж буй чөлөөт худалдааны түр хэлэлцээрийн хүрээнд ямар төрлийн бараа бүтээгдэхүүнийг харилцан татваргүйгээр нийлүүлэх гэж байгаа талаар Эдийн Засаг, Хөгжлийн Яам(ЭЗХЯ)-наас тодрууллаа.&nbsp;</p> <p>ЕЭЗХ-нд&nbsp;Орос, Беларусь, Армени, Казахстан, Киргизстан гэх таван улс багтдаг.</p> <p>Үүнд <strong>ЭЗХЯ-ны Хөрөнгө оруулалтын нэгдсэн бодлого, зохицуулалтын газрын дарга Б.Анар</strong> &quot;Монголын талаас Евразийн Эдийн Засгийн Холбооны таван улсад гурван гол төрлийн бараа бүтээгдэхүүнийг нийлүүлэхээр байна.&nbsp;</p> <ul> <li>Тэрбум орчим ам.долларын мах, махан бүтээгдэхүүний зах зээл рүү 59 нэр төрлийн бүтээгдэхүүнийг гаалийн татваргүй нийлүүлнэ.</li> <li>Арьс ширний 60 нэр төрлийн бүтээгдэхүүнийг 7 тэрбум орчим ам.долларын зах зээлд нийлүүлэх боломжтой.&nbsp;</li> <li>204 нэр төрлийн ноос, ноолууран бүтээгдэхүүнийг таван улсын зах зээлд гаалийн татваргүй борлуулах боломж бүрдэнэ. Эдгээр таван улсын ноос ноолууран бүтээгдэхүүний зах зээл нь 7.5 тэрбум ам.доллар.&nbsp;</li> </ul> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/10/hd2zg1_300A4004_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/10/hd2zg1_300A4004_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div> <div class="ikcaption">Гэрэл зургийг MPA агентлагийн онцгой зөвшөөрөлтэйгөөр ашиглав</div> </div> <p>Мөн хөдөө аж ахуйн гаралтай бүтээгдэхүүн, сүү цагаан идээ, өлөн гэдэс, дотор, малын өөх тос, чацаргана, төмс гэх зэрэг 633 нэр төрлийн бараа бүтээгдэхүүнийг 15-50 хувийн гаалийн татваргүйгээр 200 орчим сая хүнтэй зах зээлд нийлүүлэх боломж бүрдүүлж байна.&nbsp;</p> <p>Харин ЕЭЗХ-ноос&nbsp;орж ирэх бараа бүтээгдэхүүнийг найман оронтой үндэсний кодоор задалж үзэхэд&nbsp;511 бараа бүтээгдэхүүн болж байгаа.</p> <ul> <li>Хүнсний 89 төрлийн бараа бүтээгдэхүүн. Эдгээрийг одоо ч Монгол Улс импортоор авдаг.</li> <li>Эрдэс химийн шинж чанартай 47 бүтээгдэхүүн</li> <li>Аж үйлдвэрийн зориулалтай 181 бүтээгдэхүүн болон бусад төрлийн барааг манай улсад нийлүүлэхэд гаалийн таван хувийг татвараас чөлөөлөгдөх юм&quot; хэмээн танилцуулав.</li> </ul> <h1 style="text-align: center;">&quot;Бид өөрсдөө хэлэлцээр байгуулъя гээд хөөцөлдөж, идэвхтэй ажилласан. Монгол Улсад ашигтай учраас тэр&quot;</h1> <p>Харин Байнгын хорооны хуралдааны үеэр Хүнс, хөдөө аж ахуй, хөнгөн үйлдвэрийн сайд Ж.Энхбаяр 375 барааны жагсаалтаас дотооддоо үйлдвэрлэдэг 19 нэр төрлийн бүтээгдэхүүнийг хасах санал гаргаж буйгаа мэдэгдсэн.</p> <p>ЕЭЗХ-той байгуулах чөлөөт худалдааны түр хэлэлцээр эцэслэгдэх шатандаа ороод буй энэ үед жагсаалтад засвар оруулах орон зай үлдсэн эсэхийг тодруулахад <strong>ЭЗХЯ-ны Төрийн нарийн бичгийн дарга И.Батхүү</strong> &quot;Хоёр талын ашиг сонирхол нийцсэн тохиолдолд л эцэслэгдэнэ. Монгол Улсад илүү ашигтай байдал үүснэ гэж үзсэний үндсэн дээр хэлэлцээр байгуулах гэж байгаа.</p> <p>Өнгөрсөн хугацаанд ярилцсан бараа бүтээгдэхүүний жагсаалтад өөрчлөлт оруулах эрх нь УИХ-ын гишүүдэд бий. Танхим дээрээ хэлэлцээд аж ахуйн нэгжүүд саналаа өгч болно. Үүнийг нь нөгөө талтайгаа хэлэлцээд явахаар цаг хугацаа шаардлагатай.&nbsp;</p> <p>Сүүлийн 30 жилд худалдааны тэнцвэр алдагдаж, манай импорт нь дийлэнх, экспорт бага болсон. Энэ нөхцөл нь Монгол Улсад ашиггүй байна гээд бид өөрсдөө хэлэлцээр байгуулъя гээд хөөцөлдөж, идэвхтэй ажилласан. Монгол Улсад ашигтай учраас тэр&quot; гэж хариулав.&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 11 Dec 2024 10:37:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>eSchool боловсролын нэгдсэн платформыг онцлох нь</title>
<description>
<![CDATA[ <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/t2wmc4_288034297_393717382811025_3136839100285251603_n_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/t2wmc4_288034297_393717382811025_3136839100285251603_n_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 43.90625%;">&nbsp;</div> </div> <p style="text-align: justify;">Өнөөдрийн нийтлэлээрээ eSchool боловсролын нэгдсэн платформыг онцлон хүргэж байна. еSchool нь боловсролын салбарт технологийн шийдлээр шинэчлэл авчирч, сургууль цэцэрлэгийн өдөр тутмын үйл ажиллагааг автоматжуулсан ба одоогоор 200 гаруй сургууль, 180,000 сурагч, 250,000 гаруй эцэг эх асран хамгаалагч еSchool-ийг ашиглаж байна. Хэрэв та боловсролын салбарт ажилладаг, эсвэл эцэг эх, асран хамгаалагч бол энэ нийтлэлийг дуустал нь уншаарай.&nbsp;</p> <h1 style="text-align: justify;">eSchool боловсролын нэгдсэн платформ хэнд зориулагдсан бэ?&nbsp;</h1> <p style="text-align: justify;">eSchool нь сургуулийн орчин, сурах, сургах үйл явцыг илүү ухаалаг болгохоос гадна энэ үйл явцад оролцож буй бүх талууд болох багш, эцэг эх асран хамгаалагч, сурагч, сургуулийн удирдлагын харилцааны гүүр нь болдог нэгдсэн платформ бөгөөд сургууль, цэцэрлэг гээд боловсролын байгууллага бүр хэрэглэх боломжтой.</p> <h1 style="text-align: justify;">eSchool боловсролын нэгдсэн платформд юу байгаа вэ?</h1> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/nc7ybc_cover_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/nc7ybc_cover_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 56.30208333333333%;">&nbsp;</div> </div> <p style="text-align: justify;">eSchool боловсролын нэгдсэн платформ нь LXP - Сургуулийн удирдлагын систем, LMS - Суралцахуйн удирдлагын систем, ERP, сургуулийн удирдах ажилтнуудад зориулсан системээр дамжуулан сургуулийн өдөр тутмын үйл ажиллагааг цахимжуулж сургуулийн бүх ажилчдын цаг хугацааг хэмнэж илүү бүтээмжтэй, нээлттэй үйл ажиллагаа явуулах боломжийг <a href="https://eschool.mn/" target="_blank">олгодог.</a></p> <p style="text-align: justify;">Мөн eSchool нь 𝐞𝐓𝐞𝐚𝐜𝐡𝐞𝐫, 𝐞𝐏𝐚𝐫𝐞𝐧𝐭, 𝐞𝐒𝐭𝐮𝐝𝐞𝐧𝐭 гэсэн аппликейшнуудаар дамжуулан багш, эцэг эх асран хамгаалагч, хүүхэд гурвыг холбосон гүүр болж суралцах үйл явцыг сайжруулахад томоохон түлхэц болдог. Энэхүү гурван АПП-д эцэг эх, багш, хүүхэд гуравт чухал шаардлагатай 100 гаруй модуль бий.&nbsp;</p> <h1 style="text-align: justify;">eSchool-онцлох нь</h1> <div class="ikong ikon2cols"> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-2 ikong__col--m-1-of-2 ikoncol1"> <p style="text-align: justify;"><strong>Хэрвээ та эцэг эх бол </strong>- Хүүхдийнхээ сурлага, хүмүүжилтэй холбоотой мэдээлэл болон хүүхдийн хоол, автобус зэрэг аюулгүй байдалтай холбоотой мэдээллийг цаг алдалгүй авах&nbsp;боломжтой.</p> <p style="text-align: justify;">Мөн сургуулийн удирдлага, багш нартай холбогдон санал хүсэлтээ өгч хамтран ажиллах боломжтой.</p> </div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-2 ikong__col--m-1-of-2 ikoncol2"> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/pfkrg0_eParent_1-1_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/pfkrg0_eParent_1-1_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 99.94791666666667%;">&nbsp;</div> </div> </div> </div> <div class="ikong ikon2cols"> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-2 ikong__col--m-1-of-2 ikoncol1"> <p style="text-align: justify;"><strong>Хэрвээ та багш бол </strong>- Өдөр тутам тогтмол хийдэг механик, гар ажиллагаатай ажлуудыг хялбараар гүйцэтгэх боломжтой.</p> <p style="text-align: justify;">Мөн тайлан, анализийг автоматаар гаргах зэргээр хурдан хугацаанд хийж, гол ажилдаа ихэнх цагаа зарцуулах боломжийг танд олгоно.</p> </div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-2 ikong__col--m-1-of-2 ikoncol2"> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/gneejs_eTeacher_1.2-1-100_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/gneejs_eTeacher_1.2-1-100_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 99.94791666666667%;">&nbsp;</div> </div> </div> </div> <div class="ikong ikon2cols"> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-2 ikong__col--m-1-of-2 ikoncol1"> <p style="text-align: justify;"><strong>Хэрвээ таны хүүхэд сургуулийн насных бол:</strong> Сурагч өөрийн сургалтын үйл ажиллагаатай холбоотой бүхий л мэдээллийг цаг алдалгүй системээс авах боломжтой.</p> <p style="text-align: justify;">Мөн өөрийн сурах төлөвлөгөөг гарган түүнийхээ үр дүнд анализ хийж хөгжих боломжийг олгоно.</p> </div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-2 ikong__col--m-1-of-2 ikoncol2"> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/ol66kq_eStudent_App_1-1_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/ol66kq_eStudent_App_1-1_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 99.94791666666667%;">&nbsp;</div> </div> </div> </div> <p style="line-height: 1.38; text-align: justify;"><strong>Бидэнтэй холбоо барих:</strong>&nbsp;</p> <p style="text-align: justify;"><strong>Утас: </strong><a href="tel: 77737000">77737000</a><br /> <strong>Мэйл:</strong> <a href="mailto:info@eschool.mn">info@eschool.mn</a>&nbsp;<br /> <strong>Facebook page: </strong><a href="http://www.facebook.com/eschooldotmn" target="_blank">www.facebook.com/eschooldotmn</a></p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/t2wmc4_288034297_393717382811025_3136839100285251603_n_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/9/t2wmc4_288034297_393717382811025_3136839100285251603_n_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 43.90625%;">&nbsp;</div> </div> <p class="phalf">&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 11 Dec 2024 09:59:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>Их Британи улс Лондонд төрсөн Ассадын гэргийг хүлээж авахгүйгээ мэдэгдэв</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Өнгөрсөн долоо хоногийн сүүлээр Сирийн төрийн эрхийг босогчдод алдсан ерөнхийлөгч Башар аль Ассадын гэргий Асма нь Лондонд төрсөн Их Британийн иргэний паспорттой хүн юм.</p> <p>49 настай Асма аль Ассад одоо нөхөр, гурван хүүхдийн хамт Москвад байгаа гэсэн мэдээлэл бий.</p> <p>Асма 1975 онд Лондонд төрсөн бөгөөд амьдралынхаа хагасыг Их Британид өнгөрүүлжээ. Түүний эцэг эх одоо ч Лондоны баруун дүүрэгт амьдардаг.</p> <p>Тэгвэл Их Британийн эрх баригчид Сирийн тэргүүн хатагтай асныг хүлээн авах бодолгүй байгаагаа Даваа гарагт мэдэгджээ.</p> <p>&ldquo;Сүүлийн хэдэн өдөр Британийн иргэн Асма аль Ассадыг манай улсад ирж магадгүй гэсэн яриа сонсогдох боллоо. Хориг арга хэмжээгээр шийтгүүлсэн хүн тул түүнийг Их Британи улс хүлээн авахгүйг би үүгээр баталж байна&rdquo; гэж гадаад хэргийн сайд Дэвид Лэмми хэлсэн байна.</p> <p>2011 онд Ассадын дэглэм Сирийн ардчилсан хөдөлгөөнийг нухчин дарсны дараа 2012 оны гуравдугаар сард Европын Холбооны хориг арга хэмжээний хүрээнд Их Британи дахь Асма аль Ассадын хөрөнгийг битүүмжилж байжээ.</p> <p>Тус улс өмнө нь Исламын Улс террорист байгууллагад элсэхээр Ойрх Дорнод руу явсан өөрийн иргэн Бадер Муса аль Салифын паспортыг хүчингүй болгож байсан.</p> <p>Үүнтэй адил зүйл Асма аль Ассадад тохиолдож болзошгүй болсныг Дэвид Лэммийн хэлсэн үг харуулж байна.</p> <p>Сирийн тэргүүн хатагтай асны аав нь зүрх судасны эмч Фаваз аль Ахрас, ээж нь дипломатч асан Сахар Отри юм. Тэд хоёул Сирид төрсөн хүмүүс.</p> <p>Лондон хотын Эктон дүүрэгт төрж өссөн Асма нэр хүндтэй Хатан Хааны Коллеж хувийн дунд сургуульд суралцаж байжээ.</p> <p>Дараа нь тэр Лондоны Кингс Коллеж их сургуулийг компьютерын шинжлэх ухаан, францын уран зохиол судлалын мэргэжлээр төгссөн байна.</p> <p>Сургуулиа төгссөний дараа санхүүгийн чиглэлээр Deutsche болон J.P.Morgan банкуудад ажиллаж байжээ.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/11/yiyn8m_asma-al-assad_1_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/11/yiyn8m_asma-al-assad_1_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 72.70833333333333%;">&nbsp;</div> </div> <p class="phalf">Асма 1990-ээд оны сүүлээр Ассадтай танилцаж, 2000 оны долдугаар сард түүнийг эцэг Хафезыг залгамжлан ерөнхийлөгч болсных нь дараа гэрлэж байв.</p> <p>Ассадын гэр бүл насанд хүрсэн хоёр хүү, бага насны нэг охинтой.</p> <p>Том хүү нь саяхан Москвагийн их сургуулийг математикч мэргэжлээр төгссөн байна.</p> <p>Энэ оны тавдугаар сард Сирийн ерөнхийлөгчийн хэвлэлийн алба Асмаг цусны хорт хавдартай болсныг мэдээлж байжээ.</p> <p>Тэр өмнө нь 2018, 2019 онуудад бас хөхний хорт хавдраа эмчлүүлж байсан юм.</p> <p>Асма нь суннит ислам шашны гэр бүлээс гаралтай бол Башар аль Ассад нь шийт исламын алавит урсгалд харьяалагддаг.</p> <p>Нэг үе Өрнөдийн хэвлэлүүд Сирийн тэргүүн хатагтайг Ойрх Дорнодын эмэгтэйчүүдийн эрхийг хамгаалагч, шинэчлэгч хэмээн өргөмжилж, хилийн чанад дахь арга хэмжээнүүдэд нь Брэд Питт, Анжелина Жоли нарын алдартнууд оролцож байлаа.</p> <p>Загварын нэр хүндтэй Vogue сэтгүүл түүнийг &ldquo;Цөлийн Сарнай&rdquo; хэмээн нэрлэж байв.</p> <p>Энэ нь Башар аль Ассадыг эцгээсээ өөр аргаар Сирийг удирдаж, нийгмээ шинэчилнэ гэсэн хүлээлт байсантай бас холбоотой.</p> <p>Гэвч хэдэн жилийн дараа тэр ялгаагүй харгис дарангуйлагч болохоо харуулсан юм.</p> <p>Ялангуяа 2011 оны Сирийн хувьсгалыг Ассадын дэглэм нухчин дарсны дараа Асмагийн нэр хүнд огцом унасан байна.</p> <p>Түүнийг Сирийн хөгжилд хандив цуглуулах зорилгоор үүсгэн байгуулсан Syria Trust for Development сангийнхаа хөрөнгийг хувьдаа завшсан хэмээн буруутгаж байлаа.</p> <p>2020 онд АНУ-ын засаг захиргаа Асма аль Ассад, түүний эцэг эх, хоёр ахыг хориг арга хэмжээгээр шийтгэсэн юм. Тухайн үед төрийн нарийн бичгийн дарга байсан Майк Помпео түүнийг &ldquo;дайнаас хамгийн их ашиг хүртсэн Сирийн эрх баригчдын нэг&rdquo; хэмээн тодорхойлж байв.</p> <p>&nbsp;</p> <p>Эх сурвалж: <strong>AFP</strong></p> <p>&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 11 Dec 2024 09:26:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>ҮЙЛ ЯВДАЛ: Томуу, томуу төст өвчний нөхцөл байдлын талаар мэдээлэл өгнө</title>
<description>
<![CDATA[ <p><strong>Төрийн ордонд</strong></p> <p><strong>10:00 цагт</strong> УИХ-ын намрын ээлжит чуулган хуралдана.</p> <p><strong>&ldquo;Үндэсний мэдээллийн төв&rdquo;-д</strong></p> <p><strong>11:30 цагт </strong>Сэтгүүлч Болдко, Италта Алтансүх нар Агаарын бохирдолд шийдэл байсан талаар мэдээлнэ.</p> <p><strong>Эрүүл мэндийн яамны &ldquo;Б&rdquo; танхимд</strong></p> <p><strong>11:00 цагт</strong> Томуу, томуу төст өвчний нөхцөл байдал болон түүнд нөлөөлж буй агаарын бохирдол, угаар зэрэг асуудлаар хэвлэлийн хурал зохион байгуулна.</p> <p><strong>Новотел зочид буудалд</strong></p> <p><strong>13:00 цагт</strong> Байгаль дэлхийгээ хайрлан хамгаалж, хог хаягдлаа ангилан ялгах хүсэлтэй аж ахуйн нэгжүүдэд мэдээлэл олгож, чиглүүлэх зорилготой &ldquo;Дахин боловсруулцгаая-Go Recycle&rdquo; арга хэмжээ зохион байгуулагдана.</p> <p><strong>Хаан банкны Сөүл оффис дахь Хаан театрт</strong></p> <p><strong>14:00 цагт</strong> Санхүүгийн зохицуулах хорооноос зохион байгуулж буй &ldquo;Үнэт цаасны хороо-30 жил&rdquo; нэгдсэн хэлэлцүүлэг болно.</p> <p><strong>Улсын Дээд Шүүхэд</strong></p> <p><strong>14:00 цагт</strong> Хөгжлийн банкны гэх тодотголтой 80 хүн, 4 хуулийн этгээдэд холбогдох 540 хавтаст хэргийн Хяналтын шатны шүүх хуралдаан&nbsp;шийдвэрээ танилцуулна.</p> <p><strong>Гадаад харилцааны яамны&nbsp;Зөвшилцөл танхимд</strong></p> <p><strong>14:30 цагт</strong> Монгол Улсын нийгэм, эдийн засагт &quot;Эрдэнэт үйлдвэр&quot;-ийн үзүүлж буй нөлөө, хувь нэмэр сэдэвт эрдэм шинжилгээний хурал болно.</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 11 Dec 2024 09:18:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>Нэг, хоёрдугаар сард ихэнх нутгаар олон жилийн дунджаас хүйтэн байна </title>
<description>
<![CDATA[ <p>Цаг уурын байгууллагаас улирлын ерөнхий төлөвийг гаргажээ.&nbsp;</p> <p>Ирэх <strong>2025 оны нэгдүгээр сард</strong> баруун болон төвийн&nbsp;аймгуудын нутаг, зүүн болон говийн аймгуудын зарим нутгаар олон жилийн дунджаас хүйтэн, хур тунадас баруун болон төвийн аймгуудын нутгаар олон жилийн дунджаас ахиу орох бол <strong>хоёрдугаар сард</strong> баруун болон төвийн аймгуудын нутгаар олон жилийн дунджаас хүйтэн, Увс, Завханы нутгаар олон жилийн дунджаас ахиу, Хэнтийн нутаг, Дорнодын хойд хэсгээр олон жилийн дунджаас бага, бусад нутгаар дунджийн орчим байна. <strong>Гуравдугаар сард</strong> агаарын температур болон хур тунадас нийт нутгаар дунджийн орчим байх төлөв гарчээ.</p> <p>Нэгдүгээр сарын агаарын дундаж температур Дорнод, Сүхбаатар, Дорноговийн нутаг, Өмнөговийн зүүн хэсгээр олон жилийн дунджийн орчим, бусад нутгаар дунджаас хүйтэн байх бол сарын нийлбэр хур тунадас Баян-Өлгий, Увс, Завхан, Хөвсгөл, Архангай, Булган, Сэлэнгэ, Төв, Өвөрхангайн нутаг, Ховд, Говь-Алтай, Баянхонгорын хойд хэсгээр олон жилийн дунджаас ахиу, бусад нутгаар дунджийн орчим цас орох төлөвтэй байна.</p> <p>Хоёр дугаар сарын агаарын дундаж температур Баян-Өлгий, Увс, Завхан, Хөвсгөл, Архангай, Булган, Сэлэнгэ, Төвийн нутаг, Ховд, Говь-Алтай, Баянхонгор, Өвөрхангайн хойд, Хэнтийн баруун, Дундговийн баруун хойд хэсгээр олон жилийн дунджаас хүйтэн, бусад нутгаар дунджийн орчим байх төлөвтэй байгаа бол сарын нийлбэр хур тунадас (цас) Завханы нутаг, Увсын ихэнх, Говь-Алтайн хойд хэсгээр олон жилийн дунджаас ахиу, Хэнтийн ихэнх, Дорнодын хойд, Төв аймгийн зүүн хойд хэсгээр олон жилийн дунджаас бага, бусад нутгаар дунджийн орчим цас орох төлөвтэй байна.</p> <p>Харин гуравдугаар сарын агаарын дундаж температур нийт нутгаар олон жилийн дунджийн орчим байх төлөвтэй байгаа бол сарын нийлбэр хур тунадас нийт нутгаар олон жилийн дунджийн орчим хур тунадас орох төлөвтэй байна.&nbsp;</p> <p>&nbsp;</p> <p>Эх сурвалж: <strong>ЦУОШГ</strong></p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 11 Dec 2024 09:04:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>“Euromoney” сэтгүүлээс Худалдаа, хөгжлийн банкийг 2024 оны “Шилдэг Байгууллагын Банк”-аар шалгарууллаа</title>
<description>
<![CDATA[ <p style="margin-bottom: 11px; text-align: justify;">Euromoney сэтгүүл жил бүр дэлхий даяар банк, санхүүгийн салбарынхны ололт амжилтыг үнэлж, шилдгийн шилдгийг шалгаруулдаг шагналын хөтөлбөр болох &ldquo;Awards for Excellence&rdquo;-г зохион байгуулдаг билээ. Тэгвэл тус сэтгүүлээс 2024 оны &ldquo;The Best Bank for Corporates&rdquo; буюу &ldquo;Шилдэг Байгууллагын Банк&rdquo;-аар Худалдаа, хөгжлийн банкийг шалгарууллаа. Ийнхүү ХХБ нь олон улсад Монгол улсыг төлөөлдөг тэргүүлэгч банк болохоо дахин нэг батлаад байна.</p> <p style="text-align: justify;">Худалдаа, хөгжлийн банк нь өнгөрсөн хугацаанд банкны хувьцааг олон нийтэд санал болгож, анхдагч зах зээлд санал болгосон дүнгээс 126.4% илүү захиалга авч биелсэн болон зах зээлээс босгосон нийт мөнгөн хөрөнгийн 50 орчим хувийг байгууллагын зээл, тодорхой хувийг ногоон санхүүжилтийн хүрээнд зарцуулж ирсэн түүхтэй.</p> <p style="text-align: justify;">Мөн энэ онд Худалдаа, Хөгжлийн Банк нь АНУ-ын засгийн газрын агентлаг, Олон Улсын Хөгжлийн Санхүүжилтийн Корпорац буюу DFC-тэй урт хугацааны санхүүжилтийн гэрээ байгуулсан юм. Тус санхүүжилт нь Монгол Улс дахь бичил ба жижиг, дунд үйлдвэрлэл, эмэгтэй бизнес эрхлэгчдийг дэмжих, уур амьсгалын өөрчлөлттэй тэмцэхэд зарцуулагдах юм. Түүнчлэн олон улсын зах зээлд 50 сая ам. доллар бүхий Ногоон болон Нийгмийн бондыг ХХБ гаргасан бөгөөд МУ-ын тогтвортой санхүүжилт, тогтвортой хөгжилд хувь нэмэр оруулах шинэлэг санаа, шинэ алхмуудыг хийсээр байна.</p> <p style="text-align: justify;">Энэ мэт ХХБ-ны бүтээгдэхүүн үйлчилгээ, бодлого, шинэ санаачилга дээр тулгуурлан Euromoney сэтгүүлээс ХХБ-г &ldquo;Монгол Улсын 2024 оны Шилдэг Байгууллагын Банк&rdquo;-аар тодруулж, шагнасан байна.</p> <p style="text-align: justify;">ХХБ цаашид ч гадаадын хөрөнгө оруулалтыг нэмэгдүүлэн, Монгол улсын тогтвортой хөгжилд хувь нэмэр оруулахыг зорин ажиллах болно.</p> <p style="text-align: justify;">&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 11 Dec 2024 09:00:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>100 сая төгрөгийн эзэн болоход 7 хоног үлдлээ</title>
<description>
<![CDATA[ <p style="margin-top: 14px; margin-bottom: 10px; text-align: justify;">ONDO-гоос ямар ч төрлийн худалдан авалт хийх бүрд авсан бараа, үйлчилгээндээ зарцуулсан 1,000 төгрөг тутамдаа бэлгийн төлөө өрсөлдөх эрх авах боломжтой урамшуулал тун удахгүй дуусах гэж байна. Одоогоор нийт 5 үеийн турш үе бүрд 10 сая төгрөг буюу нийт 50 сая төгрөгийн бэлгийн эзэд тодроод байгаа ажээ.</p> <p style="text-align: justify;">Харин одоо эхний 5 үеийг нийлүүлснээс ч илүү том бэлэг таныг хүлээж байна. 12-р сарын 18-нд тодрох супер шагнал 100 сая төгрөг дээр нэмээд ONDO Space компанийн хөөргөх хиймэл дагуулыг өөрийн нэрээр нэрлэх эрхийн эзэн болох боломж хүн бүрд байсаар байгаа юм. Та 12-р сарын 15-ныг дуустал ONDO-гоос ямар нэгэн худалдан авалт хийснээр энэхүү урамшуулалд оролцох боломжтой бөгөөд өмнөх 5 үеийн эрхүүд ч супер шагналын төлөө өрсөлдөх эрхтэй гэдгээрээ онцлог билээ.</p> <div class="ikon-block-container"> <p style="text-align: justify;">Супер шагналын ялагчийг <strong><a href="https://www.facebook.com/ondo.mn" target="_blank">ONDO.Brand</a></strong> facebook хуудсан дээр шууд тодруулах бөгөөд live-ийн үеэр өөр олон гэнэтийн бэлгүүд үзэгчдийг хүлээж байгаа тул тухайн өдөр шууд дамжуулалтыг үзэж, бэлгийн эзэн болохыг санал болгож байна.</p> </div> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/10/rtfkz1_web_news_gol_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/10/rtfkz1_web_news_gol_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 42.857142857142854%;">&nbsp;</div> </div> <p style="margin-top: 14px; margin-bottom: 14px; text-align: justify;">Мөн дээр нь 12-р сарын 15 хүртэл ONDO-гийн 100GB хугацаагүй дата болон 100 хоногийн хязгааргүй датагаа 25000 төгрөг болгож хямдруулаад байгаа юм байна. Энэ хямдралыг нэг хүн нэг л эдлэх боломжтой бөгөөд 100 саяын урамшууллын 25 эрх нэмэгдэх юм.</p> <p style="margin-top: 14px; margin-bottom: 14px; text-align: center;"><a href="https://ondo.mn/f/d/" target="_blank"><img alt="" src="https://content.ikon.mn/raw/2024/12/11/17324/button-01.png" style="width: 350px; height: 63px;" /></a></p> <p class="phalf" style="text-align: justify;">ONDO-гийн бэлгүүд үүгээр дуусахгүй. Дугаар авч амжаагүй байгаа хэрэглэгчдэдээ зориулан 12-р сарын 16-нд 60 болон 66-тай шинэ алт, мөнгөн дугааруудаа худалдаанд гаргахаар болжээ. Шинэ оноо шинэ дугаартай, шинээр эхлэхийг ONDO-гийхон уриалж байгаа юм.</p> <p style="text-align: justify;">&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 11 Dec 2024 08:59:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>ОХУ-ын 11 бүс нутаг эмэгтэй оюутнуудын төрөлтийг дэмжих хөтөлбөртэй боллоо</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Ирэх оноос эхлэн ОХУ-ын 11 бүс нутаг хүүхэд төрүүлсэн эмэгтэй оюутанд 100,000 рублийн ($970) нэг удаагийн урамшуулал олгохоор болжээ.</p> <p>Украины дайнд амссан хохирол болон ерөнхий хүн ам зүйн хямралаа шийдвэрлэхийн тулд ерөнхийлөгч Путиний засгийн газар төрөлтийг дэмжих бодлого явуулж байгаагийн нэг хэлбэр нь энэ юм.</p> <p>2025 оны нэгдүгээр сарын 1-нээс оюутнуудыг ийм аргаар урамшуулах хөтөлбөрийг хамгийн анх долдугаар сард Карелийн Бүгд Найрамдах Улс зарлаж байжээ. Ингэхдээ амьгүй хүүхэд төрүүлсэн тохиолдлыг хамруулахгүйгээ зарлаж байв.</p> <p>Энэ долоо хоногт Томск, Алтай мужууд нэгдсэнээр нийт 11 бүс нутаг ийм хөтөлбөртэй болж байна.</p> <p>Эдгээр мужуудын зарласан хөтөлбөрт хамрагдахын тулд бүтэн цагаар суралцдаг оюутан байх ерөнхий шаардлага тавигдсан бол насны хязгаарын хувьд муж тус бүр 18-23 ба 18-25 настай байх ялгаатай шаардлага тавьжээ.</p> <p>Төрөлтийг дэмжихийн тулд Оросын эрх баригчид &ldquo;хүүхэдгүй&rdquo; амьдралын хэв маягийг сурталчлахыг хориглож, ийм үйл ажиллагааг &ldquo;экстремист үзэл суртал&rdquo; тараасанд тооцож, хуулиар шийтгэдэг болсон.</p> <p>ОХУ-д хүүхэд төрөлт сүүлийн 25 жилийн хамгийн доод түвшинд хүрч, нас баралт өссөөр байгаа нь Москвагийн эрх баригчдын санааг зовоож байгаа.</p> <p>Үүнтэй холбогдуулан гурав ба түүнээс дээш тооны хүүхэдтэй байхыг Оросын гэр бүлийн &ldquo;хэм хэмжээ&rdquo; болгохыг ерөнхийлөгч Путин уриалж байв.</p> <p>&nbsp;</p> <p>Эх сурвалж:<strong> The Moscow Times</strong></p> <p>&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 11 Dec 2024 08:58:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>И.Батхүү: Монгол Улс ЕЭЗХ-нд элсэх талаар огт яригдаагүй. 375 нэр төрлийн барааг харилцан татваргүй оруулахаар тохирч байгаа</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Евразийн Эдийн Засгийн Холбоо(ЕЭЗХ)-той манай улс чөлөөт худалдааны түр хэлэлцээр байгуулах гэж байгаа талаар Эдийн Засаг, Хөгжлийн Яам(ЭЗХЯ)-наас өчигдөр албан ёсны мэдээлэл өглөө.</p> <p><strong>Тус яамны Төрийн нарийн бичгийн дарга И.Батхүү</strong> мэдээллийн эхэнд манай улс ЕЭЗХ-нд элсэх талаар огт яригдаагүйг онцолсон юм.</p> <p><strong>Тэрбээр </strong>&ldquo;Тус холбоотой Вьетнам, Сингапур, Иран, Серби зэрэг улс чөлөөт худалдааны хэлэлцээр байгуулсан байдаг. Эдгээр улс нь гишүүнээр элсээгүй. Үүн шиг Монгол Улсын Засгийн газар гурван жилийн хугацаатай чөлөөт худалдааны түр хэлэлцээр байгуулах гэж байгаа.</p> <p><span class="ikon-shareable-twitter">Гол зорилго нь Монгол Улсын экспортын зах зээлийг тэлэх</span>. ЕЭЗХ-ны улсууд, тэр дундаа ОХУ-аас манайд 1,790 гаруй нэр төрлийн бараа орж ирдэг бол Монгол Улс&nbsp;2023 оны байдлаар 494 нэр төрлийн бараа экспортолсон байна.</p> <p>Энэхүү чөлөөт худалдааны&nbsp;хэлэлцээрийн тухайд хоёр талаас харилцан 375 нэр төрлийн барааг харилцан татваргүй, квотгүй оруулахаар тохиролцож буй.</p> <div class="ikon-block-container"> <p>375 нэр төрлийн барааг Монгол Улсын гадаад худалдаанд ашигладаг гаалийн кодын найман орноор задалбал Монгол Улсаас ОХУ болон холбооны гишүүн бусад оронд 633 нэр төрлийн, тэр дундаа хөдөө аж ахуйн салбарын гол буюу өрсөлдөх чадвартай ноос ноолуур, арьс шир, мах, махан бүтээгдэхүүн зэрэг барааг экспортод гаргана.</p> <p>Харин ОХУ ба ЕЭЗХ-ны улсуудаас 511 нэр төрлийн бараа орж ирэх боломж үүснэ&rdquo; гэлээ.</p> </div> <p>Тэгвэл энэхүү <strong>чөлөөт худалдааны түр хэлэлцээрийг байгуулснаар Хүнсний хувьсгал, Цагаан алт зэрэг хөтөлбөртэй зөрчилдөх магадлалын талаар </strong>&ldquo;<span class="ikon-shareable-twitter">Хөнгөн хүнс, хөдөө аж ахуйн салбарыг унагах гэж байгаа мэт мэдээлэл гарч байгаа нь ташаа</span> юм.</p> <p>Хүнсний хувьсгал, Цагаан алт, Атрын IV аян, Шинэ хоршоо зэргээр хэрэгжүүлж буй бодлого нь хөдөө аж ахуйн салбарт нийлүүлэлтийн тогтолцоог бэхжүүлэх зорилготой. Дотоодод уг тогтолцоо бэхжиж, нийлүүлэлт сайжрахаар аж ахуйн нэгжүүдийн ирээдүйд ямар байх вэ гэхээр гадаад зах зээлд гарах ёстой. Ингэхийн тулд өрсөлдөх чадвараа сайжруулах хэрэгтэй. Илүү их хөрөнгө оруулалт хийж, техникээ сайжруулах, шинэ технологийг нутагшуулах хэрэгтэй. Дээр дурдсан санаачилгууд нь энэ бүгдийг дэмжиж буй.</p> <p>Үүний тулд гаалиар оруулж ирэх боловсруулах тоног төхөөрөмжийн татварыг тэглэх, орлогын албан татвараас нь тодорхой хэмжээгээр хойшлуулах зэргээр аж ахуйн нэгжүүдийг бодлогоор дэмжиж байгаагийн цаад зорилго нь экспортын чадамжийг бий болгох юм. Зөвхөн дотоодын зах зээл гэх бус экспортын баримжаатайгаар хөгжих учиртай&rdquo; гэж байв.</p> <p>Монгол Улсад өнгөрсөн 30 жилийн хугацаанд нийтдээ 47 тэрбум ам.долларын хөрөнгө оруулалт орж ирсний 70 гаруй хувь нь уул уурхайн салбарт орсон байгааг албаныхан тодотгож байв.</p> <p>Харин бусад салбарт хөрөнгө оруулалт тааруу байгаа нь зах зээл жижиг байгаатай холбоотой бөгөөд&nbsp;тэлэх шаардлагатай гэв.</p> <p>Түүнчлэн <strong>дотоодын зах зээлээ хэрхэн хамгаалах талаар </strong>&ldquo;Хэлэлцээг нууцлагдмал байдлаар хийсэн, дотоодын зах зээлийг гадаад бүтээгдэхүүн эзлэх мэтээр мэдээлэл цацагдсан. Монгол Улс дэлхийн худалдааны байгууллагад 1997 онд элссэн. Үүнээс хойш гадаад худалдааны нээлттэй бодлого хэрэгжүүлж, стандартын шаардлага хангасан бол тодорхой цөөн тооны барааг эс тооцвол &nbsp;манай улс гаалийн татварт таван хувийг авдаг. Хориглосон бараа цөөн. Хориглосон жагсаалтад багтаагүй бол таван хувийн татвар төлөөд манай улсад бараа бүтээгдэхүүн импортлох нь нээлттэй. Гэтэл манайх гадаад улс, тухайлбал ЕЭЗХ-ны улсуудад төлдөг татвар нь 15-50 хувь. Үүн дээр нэмээд ОХУ-д бараа бүтээгдэхүүн экспортлох нь бэрхшээл ихтэй байдаг бол чөлөөт худалдааны хэлэлцээрийн хүрээнд саад бэрхшээлийг багасгаж, экспортод ээлтэй нөхцөлийг бий болно.</p> <p>Өрсөлдөөнөөс айдаг, өрсөлдөөнийг хааж байгаад хөгжинө гэж боддог сэтгэлгээ нь уул уурхайн бус салбарын ирээдүйд хамгийн хортой.</p> <p>Аж ахуйн нэгжүүд өрсөлдөөнд орж, өрсөлдөөнөөр ирээдүйн хөгжлөө харах нь зүйтэй гэж хэлмээр байна.&nbsp;Зөвлөлдөх уулзалтыг олон удаа хийсэн. Харин одоо эсэргүүцэж байгаа аж ахуйн нэгж, холбоодыг ЭЗХЯ хүлээж авч, нээлттэй ярилцахад бэлэн&rdquo; гэсэн юм.</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 11 Dec 2024 08:58:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>Самсунг – Шинэ жилийн бэлэгтэй, урамшуулалт худалдаа</title>
<description>
<![CDATA[ <p style="margin-bottom: 11px; text-align: justify;">Оны хамгийн торгон өдрүүдэд болдог Шинэ жилийн баярыг тохиолдуулан Дэлхийн тэргүүлэгч Самсунг брэнд нь эрхэм хэрэглэгчдэдээ гэр ахуйн цахилгаан барааны ээлжит хямдралаа өргөн барьж байна.</p> <p style="text-align: justify;">Шинэ жилийн урамшууллын хугацаанд гэр ахуйн ухаалаг цахилгаан барааны сонгогдсон загварууд 65 хувь хүртэлх хямдралтай худалдаалагдаж байна. Зөвхөн танд болон таны гэр бүлд зориулсан энэхүү хямдралыг урамшууллын хугацаанд амжиж ашиглан, албан ёсны борлуулагч нараас худалдан авалт хийгээрэй.</p> <p style="text-align: justify;"><strong>Хямдралтай бүтээгдэхүүнүүд: (сонгогдсон загвараас)</strong></p> <ul> <li style="text-align: justify;">Хөргөгч</li> <li style="text-align: justify;">Угаалгын машин</li> <li style="text-align: justify;">Богино долгионы зуух</li> <li style="text-align: justify;">Тоос сорогч</li> <li style="text-align: justify;">Аяга таваг угаагч</li> <li style="text-align: justify;">Шарах шүүгээ</li> <li style="text-align: justify;">Тавцан плитка</li> </ul> <div class="ikon-block-container"> <p style="text-align: justify;"><strong>Урамшуулал үргэлжлэх хугацаа:</strong> 2024 оны 12 сарын 09 &ndash; 2025 оны 01 сарын 05</p> </div> <p style="text-align: justify;"><strong>Samsung-ийн Монгол дахь албан ёсны дистрибьюторууд: </strong>PC Mall, Sain electronics, Nomin Electronics, Next Electronics</p> <p style="text-align: justify;"><strong>Samsung-ийн хэрэглэгчийн лавлах:</strong> <strong><a href="tel:18002555">1800-2555</a></strong> (Бүх операторуудаас дуудлага хийхэд үнэгүй)</p> <h1 style="text-align: center;">Урамшуулалд хамрагдах бүтээгдэхүүний нөөц хязгаартай тул та яараарай!</h1> <p>&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 11 Dec 2024 08:55:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>“ТБД Андууд” их дэлгүүрт 2024-2025 оны өвлийн шинэ бараа ирлээ</title>
<description>
<![CDATA[ <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/10/hlqfr4_TBD_zurag_01_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/10/hlqfr4_TBD_zurag_01_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 101.4%;">&nbsp;</div> </div> <p style="margin-bottom: 13px; text-align: justify;">ТБД Андууд Их Дэлгүүр нь 1993 оноос эхлэн үйл ажиллагаагаа явуулж ХБНГУ, Нидерланд, Польшоос чанартай ажил хэрэгч болон чөлөөт загварын бэлэн хувцас, цүнх, гутлыг Монголынхоо хэрэглэгчдэд тасралтгүй 30 жил нийлүүлж хэрэглэгчдэд хэдийн&nbsp;танил болсон хамт олон юм.</p> <p style="text-align: justify;"><strong>Манай компани ТАНД: </strong></p> <ul> <li style="text-align: justify;">Германы Carl Gross, Pierre Cardin брэндийн костюм, цамц, Harris Tweed ноосон пиджак</li> <li style="text-align: justify;">Lloyd, Ara Shoes, Bugatti &nbsp;брэндийн өвлийн нэхий болон ноосон дотортой гутал, ботинк</li> <li style="text-align: justify;">Tribeca New York, S4 Jackets, Baldessarini, Pierre Cardin брэндүүдийн өвлийн куртикийг санал болгож байна.</li> </ul> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/10/jionbk_TBD_zurag_03_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/10/jionbk_TBD_zurag_03_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 63%;">&nbsp;</div> </div> <p style="margin-bottom: 13px; text-align: justify;">Бүсгүйчүүддээ дуулгахад манай компани нь Германы PICARD брэндийн албан ёсны борлуулагч бөгөөд төрөл бүрийн арьсан болон даавуун материалтай 2024-25 оны өвлийн шинэ цүнх, түрийвч, үүргэвч ирлээ.</p> <p style="text-align: justify;">Мөн Герман улсын Frandsen, GreenGoose, Frieda Freddies, UNQ_Berlin Gollehaug, BIANCA брэндүүдийн өвлийн шинэ улирлын куртик, пельник, цамц, өмд, Ara Shoes, Lloyd, Tamaris, Caprice брэндүүдийн намар өвлийн гутлууд загварын өргөн сонголттой ирснийг дуулгахад таатай байна.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/10/4iqfdb_TBD_zurag_02_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/10/4iqfdb_TBD_zurag_02_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 63%;">&nbsp;</div> </div> <p style="margin-bottom: 13px; text-align: justify;">Та манайд POKETZERO зээлийн апп ашиглан урьдчилгаагүй, 4-6 хувааж төлөх нөхцөлөөр таалагдсан бараагаа аваарай. Таныг урьж байна.</p> <p style="text-align: justify;">Германы KNEIPP брэнд нь ямар гоё бүтээгдэхүүнтэй, бүтээгдэхүүнүүд нь хэрэглэгчдийн таашаалд бүрэн нийцсэн ТОП гэдгийг манайхан андахгүй байх аа. Хүйтэн сэрүүний улиралд KNEIPP брэндийн давстай ваннанд суух нь таны алжаасан биеийн ядаргааг тайлж, булчин амраан, дархлааг дэмждэг.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/10/evs30n_TBD_psd_04_kneipp_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/10/evs30n_TBD_psd_04_kneipp_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 62.225475841874086%;">&nbsp;</div> </div> <p style="margin-bottom: 13px; text-align: justify;">ТБД Андууд дэлгүүрийн герман гар ахуй, гоо сайхны барааны дэлгүүр нь Германы хүүхдийн Пенатен бэйби брэндийн бүтээгдэхүүнийг оруулж ирдэг бөгөөд энхрий бяцхан үрсдээ PENATEN BABY брэндийн арьс үс арчилгааны чанартай бүтээгдэхүүнийг авч хэрэглүүлээрэй.&nbsp;</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/10/ox50p0_TBD_zurag_05_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/10/ox50p0_TBD_zurag_05_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 63.9375%;">&nbsp;</div> </div> <p style="margin-bottom:13px">Та манай <a href="http://www.facebook.com/tbdanduud" target="_blank">фэйсбүүк хуудсаар</a> зочилж шинэ мэдээлэл цаг тухайд нь авч байгаарай.&nbsp;</p> <p><strong>Манай хаяг: </strong>Баянгол дүүрэг 2-р хороо, ТБД Андууд их дэлгүүр, 2-4 давхар</p> <p><strong>Утас:</strong> <a href="tel: 70144020">7014-4020</a>, <a href="tel: 70134020">7013-4020</a></p> <p>&nbsp;</p> <p style="text-align: justify;"><span style="font-size:11pt"><span style="background:white"><span style="line-height:115%"><span style="font-family:Calibri,sans-serif"> <span style="font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif"><span style="color:#080809"></span></span></span></span></span></span></p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 11 Dec 2024 08:52:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>Монложистикс Групп ISO 9001:2015 гэрчилгээгээ гардаж авлаа</title>
<description>
<![CDATA[ <p style="margin-bottom:11px"><span style="font-size:11pt"><span style="line-height:normal"><span style="font-family:Calibri,sans-serif"><b><span style="font-size:12.0pt"><span style="font-family:&quot;Times New Roman&quot;,serif"></span></span></b></span></span></span></p> <div class="ikon-block-container" style="text-align: justify;">Монложистикс Групп ISO 9001:2015 Чанарын Менежментийн Тогтолцоог Амжилттай Нэвтрүүллээ.&nbsp;</div> <p style="text-align: justify;">Монложистикс Групп 2030 он хүртэлх алсын хараагаа <strong>&ldquo;Бизнесийн өсөлт&rdquo; </strong>болон <strong>&ldquo;Тогтвортой хөгжил&rdquo;</strong> гэсэн хоёр үндсэн зарчмаар тодорхойлж, урт хугацааны стратеги төлөвлөгөө боловсруулан хэрэгжүүлж байна.</p> <p style="text-align: justify;">2024 оны стратегийн зорилтын хүрээнд <strong>Үйлчилгээний чанарын соёлыг нэвтрүүлэх </strong>ажлыг эхлүүлж, <strong>Обзервстар </strong><strong>ХХК</strong>-с зөвлөх үйлчилгээ авч, ISO 9001:2015 олон улсын чанарын удирдлагын тогтолцоог Группийн хэмжээнд амжилттай нэвтрүүллээ.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/11/5gxzo3_ISO_7__ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/11/5gxzo3_ISO_7__x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div> </div> <h4 style="margin-bottom: 11px; text-align: justify;"><strong>Олон Улсын Баталгаажилт</strong></h4> <p style="text-align: justify;">2024 оны 11-р сарын 20-ний өдөр Монложистикс Группийн бүрэлдэхүүнд багтдаг Монложистикс Холдинг ХК, Монложистикс Ворлдвайд ХХК, Монложистикс Транзит ХХК, Монложистикс Тракинг ХХК, Монложистикс Карго ХХК, Каус Аустралис ХХК зэрэг зургаан компани олон улсын баталгаажуулалтын аудитад хамрагдаж, үл тохиролгүй, зөрүүгүй үнэлгээтэй гарч амжилттай тэнцлээ. Улмаар 12-р сарын 9-ний өдөр Австралийн <strong>TQCS International PTY LTD</strong> компаниас ISO 9001:2015 гэрчилгээгээ албан ёсоор гардан авсан байна.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/11/hp50xh_ISO_5__ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/11/hp50xh_ISO_5__x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div> </div> <p style="margin-bottom: 11px; text-align: justify;"><em>/Энэ сайтаас орж харна уу. <a href="https://www.tqcsi.com/certified-organisations/organisations-certified-by-tqcsi" target="_blank">Companies ISO Certified | Organisation Search List Certified Companies</a>/</em></p> <p style="text-align: justify;">ISO 9001:2015 чанарын удирдлагын тогтолцоо нь байгууллагуудын үйл ажиллагаанд дараах хоёр үндсэн шаардлагыг хангахад чиглэдэг:</p> <ol> <li style="text-align: justify;"><strong>Хэрэглэгчийн болон холбогдох хууль эрх зүйн шаардлагад нийцсэн бүтээгдэхүүн, үйлчилгээг тогтвортой нийлүүлэх чадварыг батлах.</strong></li> <li style="text-align: justify;"><strong>Хэрэглэгчийн сэтгэл ханамжийг дээшлүүлэх зорилгоор чанарын менежментийн тогтолцоог байнга сайжруулан, үр нөлөөтэй хэрэгжүүлэх.</strong></li> </ol> <h4 style="text-align: justify;">Чанарын Удирдлагын Тунхаг</h4> <p style="text-align: justify;">Монложистикс Группийн дээд удирдлагын баг чанарын удирдлагын тогтолцоог тогтвортой хэрэгжүүлэх<strong> Чанарын тунхаг бичиг</strong> болон <strong>Чанарын бодлого, чиглэлүүдийг </strong>баталсан бөгөөд цаашид үйл ажиллагаагаа энэхүү бодлогын хүрээнд зохион байгуулахыг зорьж байна.</p> <p style="text-align: justify;">Энэхүү амжилт нь Монложистикс Группийг олон улсын түвшинд өрсөлдөх чадамжийг нэмэгдүүлж, хэрэглэгчдэдээ илүү чанартай үйлчилгээ үзүүлэхэд чухал алхам боллоо.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/11/pkqyxo_ISO_4__ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/11/pkqyxo_ISO_4__x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div> </div> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/11/2op39h_ISO_3__ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/11/2op39h_ISO_3__x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div> </div> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/11/3914gl_ISO_2__ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/11/3914gl_ISO_2__x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div> </div> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/11/ude9ux_ISO_1__ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/11/ude9ux_ISO_1__x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div> </div> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/11/f63m2z_ISO_6__ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/11/f63m2z_ISO_6__x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div> </div> <p class="phalf">&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 11 Dec 2024 08:47:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>Трамп ерөнхий сайд Трюдог “Канад мужийн захирагч” гэж хошигнов</title>
<description>
<![CDATA[ <p>АНУ-ын ерөнхийлөгчийн сонгуульд ялсан Дональд Трамп өчигдөр өөрийн улсын хойд хөрш Канад улсын ерөнхий сайд Жастин Трюдог &ldquo;мужийн захирагч&rdquo; хэмээн шоолжээ.</p> <p>&ldquo;Нэг орой Канадын Их мужийн захирагч Жастин Трюдотой зоог барьсандаа таатай байна. Би захирагчтай удахгүй дахин уулзахыг тэсэн ядан хүлээж байна. Ингэснээр бид импортын татвар, худалдааны талаар яриа хэлэлцээгээ гүнзгийрүүлж, үр дүн нь бүгдэд ашигтай байх болно&rdquo; гэж Трамп сошиал хуудсандаа бичсэн байна.</p> <p>Өнгөрсөн сарын сүүлээр Флорида дахь хувийн эдлэндээ Трюдог хүлээн авч уулзахдаа Трамп хойд хөрш Канадыг &ldquo;АНУ-ын 51 дэх муж&rdquo; хэмээн хошигнож байсан гэдэг.</p> <p>Энэ уулзалтын өмнө Трамп ерөнхийлөгчийн тангараг өргөснийхөө дараа АНУ-ын хоёр хөршийн бүх бараа бүтээгдэхүүнд импортын 25 хувийн татвар ногдуулахаар сүрдүүлж байсан юм.</p> <p>Хэрвээ энэ татварыг тэвчиж чадахгүй бол Канад улс АНУ-ын бүрэлдэхүүнд орох хэрэгтэйг Трамп оройн зоогийн үеэр Трюдод хэлсэн тухай Фокс Ньюс суваг мэдээлж байв.</p> <p>Ерөнхийлөгч асан Трамп нь хошигнол хэлбэрээр өдөөн хатгасан мэдэгдлүүдийг сошиал хуудсандаа нийтэлдэг зуршилтай нэгэн.</p> <p>Эхний бүрэн эрхийн хугацаандаа тэр Гринланд арлыг Дани улсаас худалдаж авах санааг олон удаа илэрхийлж байжээ.</p> <p>Ням гарагт NBC телевизээр цацагдсан ярилцлагадаа Трамп &ldquo;Бид яагаад эдгээр улсуудад худалдааны хөнгөлөлт үзүүлэх ёстой юм бэ? Хэрвээ бид хөнгөлөлт үзүүлж байгаа бол тэднийг мужаа болгоё л доо&rdquo; гэж ярьсан нь хөрш Канад, Мексик улсуудыг хэлсэн хэрэг байв.</p> <p>Тэрбээр хоёр хөршөө АНУ-ыг чиглэсэн хууль бус цагаачид, хар тамхины урсгалыг зогсоох талаар ямар нэг арга хэмжээ авахгүй байгааг байнга шүүмжилдэг.</p> <p>АНУ, Канад, Мексик гурван улс нь өөр хоорондоо ихэнх бараа бүтээгдэхүүнээ импортын татваргүй нэвтрүүлэх чөлөөт худалдааны гэрээтэй байдаг юм.</p> <p>&nbsp;</p> <p>Эх сурвалж: <strong>AFP</strong></p> <p>&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 11 Dec 2024 08:38:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>А зэрэглэлийн оффис гэж ямар оффисыг хэлэх вэ?</title>
<description>
<![CDATA[ <p style="text-align: justify;">Бизнесийн салбарт эд өрсөлдөж яваа бизнес эрхлэгчид болон карераа босгохоор зүтгэж яваа ямар ч хүнд ажиллаж буй орчин нь байршил сайтай, тав тухтай, хүний хэрэгцээг хангах бүх зүйлстэйгээ ойрхон байх нь хамгийн гол хүчин зүйл болдог.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/10/ra95cx_2_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/10/ra95cx_2_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 61.904761904761905%;">&nbsp;</div> </div> <p style="text-align: justify;">Тиймээс таны сонголтоо хийх хамгийн чухал зүйл байршил байж мэднэ. Ажиллахад таатай оффис гэдэг нь зөвхөн тавилга, ширээ сандал, уур амьсгалаас гадна оффисын орчин агаар сэлгэлт барилга хийц зэрэг маш олон зүйлийг бодолцох хэрэгтэй учраас танд МН тауэр оффисыг санал болгож байна.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/10/tpijyo_3_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/10/tpijyo_3_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 61.904761904761905%;">&nbsp;</div> </div> <p style="text-align: justify;">Та ажил хэргийн уулзалт гэрээ хэлэлцээрийг заавал өөр газар хийх шаардлагагүй Европ стандартын өндөр зэрэглэлийн оффис нь таны бизнесийн нүүр царай болж танай байгууллагын амжилтыг илтгэнэ.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/10/uvafwn_4_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/10/uvafwn_4_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 65.08047585724283%;">&nbsp;</div> </div> <p style="text-align: justify;">Ажилчдын сэтгэл ханамж тав тухтай байдлыг бүрдүүлснээр ажлын бүтээмж нэмэгдэнэ.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/10/heja1b_5_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/10/heja1b_5_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 61.904761904761905%;">&nbsp;</div> </div> <p style="text-align: justify;">Бизнесийн түншүүдийн хувьд цаг баримтлах нь тухайн хийж буй ажилдаа анхаарч, хүндэлж буйн шинж байдаг. Амжилт, бүтэлгүйтэл 2-уулаа зөвхөн цаг хугацааны хуваарилалтаас хамаардаг гэсэн үг ч бий. Хотын A зэрэглэлд учраас та Улаанбаатар хотын түгжрэлд алхаад л ажлаа амжуулах боломжтой.&nbsp;</p> <p style="text-align: justify;"><iframe frameborder="0" height="420.48536209553157" scrolling="no" src="https://ikon.mn/ps/1761" width="678"></iframe></p> <p style="text-align: justify;">1-6 давхартаа таны цаг завыг хэмнэх үйлчилгээний газрууд болон ресторан, хүүхдийн тоглоомын төвтэй.</p> <p style="text-align: justify;"><iframe frameborder="0" height="419.5125" scrolling="no" src="https://ikon.mn/ps/1762" width="678"></iframe></p> <p style="text-align: justify;">Мэдээж төлбөрийн уян хатан боломж</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/10/ng2cud_12_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/10/ng2cud_12_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 61.89376443418014%;">&nbsp;</div> </div> <p style="text-align: justify;">Эрхэм бизнесмен танд зориулсан Хотын А бүсэд эрх чөлөөний талбайн баруун талд байрлалтай 100% ашиглалтад орсон Өндөр зэрэглэлийн MN TOWER оффисоос сонголтоо хийгээд <strong>1.5% хүүтэй онцгой зээлээр </strong>худалдан авахыг урьж байна.</p> <p style="text-align: right;"><strong>Хаяг: </strong>ЧД, 5-р хороо, MN TOWER, 20 давхар, Улаанбаатар пропертиз ХХК<br /> <strong>Facebook: </strong><a href="https://www.facebook.com/Ubpropertiesll/" target="_blank">www.facebook.com/Ubpropertiesll</a><br /> <strong>Утас: </strong><a href="tel: 77009919">77009919</a><strong>-2</strong><br /> <strong>Web site:</strong> <a href="https://mntower.mn/" target="_blank">mntower.mn</a></p> <p><iframe allowfullscreen="" frameborder="0" height="360" src="//www.youtube.com/embed/sw78RAx7Kmk?rel=0" width="640"></iframe></p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/10/pxk1hg_13_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/10/pxk1hg_13_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 61.88405797101449%;">&nbsp;</div> </div> <p class="phalf">&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 11 Dec 2024 08:29:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>Израилийн нисэх онгоцнууд Сирийн хэдэн зуун цэргийн байгууламжид довтолжээ</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Сүүлийн 48 цагийн дотор Сирийн нутагт 350 гаруй удаагийн агаарын цохилтоор &ldquo;стратегийн зэвсгийн ихэнх нөөц&rdquo;-ийг нь устгаснаа Израилийн зэвсэгт хүчин өчигдөр зарлажээ.</p> <p>Үүнийгээ тэд дээрх зэвсгийн нөөцийг экстремистүүдийн гарт орохоос урьдчилан сэргийлсэн үйлдэл гэж тайлбарлаж байна.</p> <p>Газрын дундад тэнгисийн Латакиа боомтод хамгийн цөөндөө зургаан байлдааны хөлөг сүйдсэн буюу живснийг сошиал сүлжээ, телевизээр цацагдсан дүрс бичлэгүүд харуулжээ.</p> <p>Өчигдөр Хайфа боомтод зочилсон Израилийн батлан хамгаалахын сайд Израил Кац &ldquo;Сүүлийн өдрүүдэд манай зэвсэгт хүчин Израиль улсад аюул занал учруулж буй стратегийн чадавхыг устгах ажиллагааг Сирид явууллаа. Манай тэнгисийн хүчин Сирийн тэнгисийн флотыг маш амжилттай устгаж чадсан&rdquo; гэж мэдэгдсэн байна.</p> <p>Мөн Израилийн хуурай замын цэрэг Сирийн нутагт цэрэг зэвсэггүй завсрын бүс байгуулах ажиллагаа явуулж буйг тэр энэ үеэр хэлжээ.</p> <p>Ням гарагт Израилийн цэргүүд Голаны өндөрлөгийн Сирийн нутаг дахь 400 км.кв хэмжээтэй завсрын бүсийг хяналтдаа авсныг ерөнхий сайд Бенжамин Нетаньяху мэдэгдэж байв.</p> <p>Тэгвэл өчигдөр тус улсын зэвсэгт хүчин завсрын бүсээс хэтэрч, бусад байрлалуудыг нэмж хяналтдаа оруулсныг баталсан байна. Гэхдээ Сирийн нутаг дэвсгэрийн гүн рүү давшсан гэх мэдээллийг няцаажээ.</p> <p>&ldquo;Израилийн зэвсэгт хүчин Дамаск руу давшаагүй. Энэ бол бидний зорилго биш. Бид Сирийн дотоодод өрнөж буй үйл явдалд оролцоогүй. Бидэнд өөрийн хил хязгаар, ард түмний аюулгүй байдлыг хамгаалахаас өөр ашиг сонирхол байхгүй&rdquo; гэж тус улсын зэвсэгт хүчний хэвлэлийн төлөөлөгч Надав Шошани өчигдөр мэдэгджээ.</p> <p>Сири дэх Израилийн цэргүүдийн байрлал нийслэл Дамаск хотоос 40 км зайтай байгааг тэр нэмж хэлсэн юм.</p> <p>Гэхдээ Израилийн цэргүүд шинээр хяналтаа тогтоосон нутаг дэвсгэрт Сирийн нөхцөл байдлыг тогтвортой болох хүртэл байрлаж болзошгүйг зарим албаны эх сурвалжууд мэдээлсэн байна.</p> <p>Египет, Катар, Саудын Араб улсууд Сирид үүссэн эмх замбараагүй байдлыг далимдуулан олон улсын дүрэм журмыг зөрчсөн хэмээн Израиль улсын явуулсан ажиллагааг буруутгажээ.</p> <p>Турк улсын гадаад хэргийн яамны мэдэгдэлд &ldquo;Израиль улс 1974 онд байгуулсан зэвсэгт хүчнүүдийг тусгаарлах гэрээг зөрчиж, Израиль, Сирийг тусгаарласан завсрын бүсэд нэвтэрч, Сирийн нутаг дэвсгэрийн гүнд давшин орсныг бид эрс буруушааж байна&rdquo; гэжээ.</p> <p>Бас Турк улс Сирийн тусгаар тогтнол, улс төрийн эв нэгдлийг дэмжихээ илэрхийлээд нөхцөл байдлыг ашиглан &ldquo;эзлэн түрэмгийлэгчийн сэтгэлгээ&rdquo;-гээ харуулж буй Израилийн эрх баригчдыг хатуу шүүмжилсэн юм.</p> <p>НҮБ дах Сирийн тусгай элч Гэйр Педерсен мөн дээрхтэй ижил утгатай мэдэгдэл гаргажээ.</p> <p>&ldquo;Бид ийм төрлийн халдлагын эсрэг байна. Одоо Сири улсад эргэлтийн цаг үе ирж байна. Үүнийг хөрш улсууд нь буруугаар ашиглаж, Сирийн нутаг дэвсгэрийг эзлэх ёсгүй&rdquo; гэж НҮБ-ын ерөнхий нарийн бичгийн дарга Антониу Гутеррешийн хэвлэлийн төлөөлөгч мэдэгдсэн байна.</p> <p>Цагаан ордны хэвлэлийн төлөөлөгч Жон Кирби энэхүү ажиллагаанд АНУ оролцоогүй бөгөөд нөхцөл байдлын талаар ерөнхийлөгч Жо Байденд байнга тайлагнаж байгааг мэдээлжээ.</p> <p>Мөн АНУ-ын албаныхан Израилийн тал болон Сирийн босогчдын бүлэгтэй холбоотой ажиллаж байгааг хэлсэн байна.</p> <p>Цагаан ордны үндэсний аюулгүй байдлын зөвлөх Жэйк Салливан өнөөдөр буюу Лхагва гарагт энэ асуудлыг хэлэлцэхээр Израиль улсад айлчлахаар болжээ.</p> <p>Израиль улс 1967 оны зургаан өдрийн дайнаар Сири улсаас Голаны өндөрлөгийг булаан авсан юм. Улмаар энэ нутгийг 1981 онд өөртөө нэгтгэснийг өнөөдөр АНУ-аас бусад дэлхийн улс орнууд хүлээн зөвшөөрдөггүй.</p> <p>Израиль улс Ассадын дэглэмтэй сайн харилцаагүй, байнгын дайны бэлэн байдалд байсан.</p> <p>Одоо тус улс Сирийг дахин Ираны нөлөөний бүс болгохгүй байх зорилготой байна.</p> <p>&nbsp;</p> <p>Эх сурвалж: <strong>BBC</strong></p> <p>&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 11 Dec 2024 08:15:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
</channel>
</rss>