<rss version="2.0">
<channel>
<title>iKon.mn - Шинэ мэдээ</title>
<description>The next horizon for the Connected Generation</description>
<link>https://ikon.mn</link>
<item>
<title>Соёлын бүтээлч үйлдвэрлэлийг дэмжих, Кино урлагийг дэмжих сангуудыг татан буулгана</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Засгийн газраас Монгол Улсын 2025 оны төсвийн тухай хуулийг дахин боловсруулж, УИХ-аар хэлэлцүүлж буй.&nbsp;</p> <p>Дахин өргөн мэдүүлсэн төсвийн тухай хуульд Засгийн газрын зарим тусгай санг татан буулгах асуудлыг тусгажээ.&nbsp;</p> <p>Төсвийн тухай хуульд &quot;Монгол Улсын 2025 оны төсвийн тухай хуулийг дахин боловсруулахад төсөв алдагдалгүй байх зарчим баримталж Соёлын бүтээлч&nbsp;үйлдвэрлэлийг дэмжих сан, Кино урлагийг дэмжих санг татан буулгана&quot; хэмээн заасан байна.&nbsp;</p> <p>Өмнөх хүчингүй болгосон төсвийн тухай хуульд Соёлын сайдын багц дахь өсвөр үеийнхэнд соёлын ваучер олгоход шаардагдах 18.3 тэрбум&nbsp;төгрөгийг Соёлын бүтээлч үйлдвэрлэлийг дэмжих сангаар дамжуулан олгох тухай тусгасан байв.&nbsp;</p> <p>Харин татан буугдаж буй Кино урлагийг дэмжих сангаас олгосон зээлийн эргэн төлөлтийг зохион байгуулах үүргийг Кино урлагийн зөвлөлд хариуцуулахыг даалгажээ.&nbsp;</p> <p>Ташрамд дурдахад, 2023 оны тавдугаар сард Кино урлагийг дэмжих сангаас 11 төсөлд ₮1 тэрбумын зээл олгосон гэдгийг тухайн үеийн Цахим&nbsp;хөгжил, харилцаа холбооны сайд&nbsp;Н.Учрал мэдээлж байж.&nbsp;</p> <p>Энэ дунд хамгийн их санхүүжилтийг&nbsp;&ldquo;Ю Тийм&rdquo; байгууллагын (захирал&nbsp;Г.Ундармаа) &ldquo;Амира&rdquo; хүүхэлдэйн олон ангит киноны төсөл, Иргэдийн цахим оролцоо байгууллагын (гүйцэтгэх захирал Т.Ганцэцэг) &ldquo;Кино нүүдэл сургалт&rdquo; кино зохиол, кино төслийн сургалтын төсөл тус бүр 240,000,000 төгрөг авсан хэмээн шилэн дансандаа мэдээлсэн байна.&nbsp;</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/5/eakp1x_7xdly6_Screen_Shot_2023-05-26_at_10_55.08_x974_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/5/eakp1x_7xdly6_Screen_Shot_2023-05-26_at_10_55.08_x974_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 23.850085178875638%;">&nbsp;</div> </div> <p class="phalf">Харин үүний дараа буюу 2023 оны арваннэгдүгээр сард&nbsp;Соёлын яам, Монголын Үндэсний кино урлагийн зөвлөлөөс 10 төсөл арга хэмжээнд тодорхой хувийн эргэн төлөгдөх нөхцөлгүй санхүүжилт олгохоор шийдвэрлэснээ мэдээлсэн байна.&nbsp;</p> <p><strong>Шалгарсан төслүүд:&nbsp;</strong></p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da=""><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/5/jd7kok_Screenshot_2024-12-05_at_17_54.23_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/5/jd7kok_Screenshot_2024-12-05_at_17_54.23_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 91.6923076923077%;">&nbsp;</div> </div> <p class="phalf">&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Thu, 05 Dec 2024 17:58:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>Голомт банкны бүх төрлийн кредит картаар худалдан авалт хийгээд 25% хүртэлх буцаан олголтоо аваарай</title>
<description>
<![CDATA[ <p style="text-align: justify;">Хуучин оноо үдэж, шинэ оноо угтах гэж буй сэтгэл догдлом энэ өдрүүдэд баярын ширээгээ засах, хайртай дотны хүмүүстээ бэлэг бэлдэх гээд шинэ жилийн худалдан авалт хийх хэрэгцээ тулгарч байна уу? Тэгвэл Голомт банк бүх төрлийн кредит картын харилцагчдадаа зориулан 2024.12.05 &ndash; 2024.12.31-ний өдрийг дуустал &ldquo;Hello 2025&rdquo; урамшуулалт хөтөлбөрийг зарлаж байна.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/5/mld9wj_Card_25_cashback_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/5/mld9wj_Card_25_cashback_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 53.84615384615385%;">&nbsp;</div> </div> <p style="text-align: justify;">Урамшуулалт хөтөлбөрийн хүрээнд харилцагч та Голомт банктай хамтран ажилладаг томоохон байгууллагуудаар Голомт банкны бүх төрлийн кредит картыг ашиглан худалдан авалт хийгээд үнийн дүнгийн 25% хүртэлх буцаан олголтыг авах боломжтой. Харин та хараахан Голомт банкны картын харилцагч болж амжаагүй бол SocialPay аппликэйшнээр Виртуал кредит картаа үнэ төлбөргүй идэвхжүүлээд урамшуулалдаа хамрагдаарай.</p> <p style="text-align: justify;">Мөн бид 7 хоног бүр нийт худалдан авалт хийсэн харилцагч нараас 5 хүнийг түүврийн аргаар сонгон Apple брэндийн бүтээгдэхүүн болон банкны гарын бэлгээр урамшуулж байна.</p> <div class="ikon-block-container" style="text-align: justify;">&ldquo;Hello 2025&rdquo; урамшууллын хүрээнд хөнгөлөлттэй үйлчлүүлэх боломжтой байгууллагуудын мэдээллийг харилцагч та <a href="https://www.facebook.com/Golomtbank" target="_blank">Голомт банкны албан ёсны Фэйсбүүк хуудсаар</a> авах боломжтой. Харин буцаан олголт ажлын 1-3 хоногийн дотор харилцагч таны худалдан авалт хийсэн картын дансанд орох бөгөөд нэг харилцагчид олгох урамшууллын дээд дүн 250,000₮ байна.</div> <p style="text-align: justify;"><strong>Харилцагч та:</strong></p> <ul> <li style="text-align: justify;">Урамшууллын талаар дэлгэрэнгүй мэдээлэл авахыг хүсвэл Голомт банкны сошиал сувгууд болон Харилцагчийн мэдээллийн төвийн <a href="tel: 18001646">1800 &ndash; 1646</a> лавлах утсанд хандаарай.</li> <li style="text-align: justify;">Кредит картын дэлгэрэнгүй мэдээллийг : <a href="https://www.golomtbank.com/retail/cards" target="_blank">www.golomtbank.com/retail/cards</a></li> </ul> <p style="text-align: justify;">&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Thu, 05 Dec 2024 17:38:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>Е.Хулан: Хөдөө явахдаа хөшөө дурсгал дээр бичих, зурах, сүү, тос асгах зэрэг нь соёлын биет өвийг эвдэлж устгаж буй явдал</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Иргэд хөдөө, орон нутагт зорчихдоо соёлын үл хөдлөх дурсгалыг гэмтээх тохиолдол гарч байгааг Улсын Ерөнхий Прокурорын Газар (УЕПГ)-аас мэдээллээ.&nbsp;</p> <div class="ikon-block-container">Тодруулбал Дундговь аймгийн хэмжээнд 2024 оны гуравдугаар улирлын байдлаар зөрчлийн шинжтэй 1,152 гомдол, мэдээлэл бүртгэгджээ. Согтуугаар тээврийн хэрэгсэл жолоодох, гэр бүлийн хүчирхийлэл үйлдэх зөрчлийн хэргүүд зонхилон үйлдэгдэж байна.</div> <p>Тус аймаг нь соёлын үл хөдлөх дурсгал олонтой, эртний булш хиргисүүр, тахилын онгон, бичигт хадны бичээс, сангийн далай хийдийн цогчин дуган, хадны зураг зэрэг олдворууд нь түүх соёлын үл хөдлөх дурсгалд тооцогддог.</p> <p>Иргэд хөдөө, орон нутагт зорчихдоо соёлын үл хөдлөх дурсгалыг гэмтээх, эртний олдворыг мэргэжлийн байгууллагаар археологийн дүгнэлт гаргалгүйгээр зарж, борлуулах зэргээр төрд хохирол учруулдаг.</p> <p><a href="https://legalinfo.mn/mn/detail/11634" target="_blank">Эрүүгийн хуулийн</a>&nbsp;25 дугаар бүлэгт соёлын өвийн эсрэг гэмт хэргийг хуульчилсан байдаг. Түүх соёлын дурсгалт зүйл болон үл хөдлөх дурсгалыг эвдэх, гэмтээх, устгах, соёлын биет өвийг завших, үрэгдүүлэх, хууль бус худалдааг зохион байгуулах, зуучлах, хууль бусаар археологи, палеонтологийн хайгуул, малтлага хийх зэрэг үйлдлүүдийг гэмт хэрэгт тооцдог.</p> <p>Энэ талаар <strong>Дундговь аймгийн прокурорын газрын хяналтын прокурор Е.Хулан</strong> &quot;Дундговь аймаг нь соёлын биет өвөөр баялаг нутаг юм. Үүнтэй холбогдуулан аймгийн хэмжээнд соёлын өвийн эсрэг гэмт хэрэг цөөнгүй үйлдэгддэг.</p> <p>Дундговь аймгийн прокурорын газраас эртний хоёр хиргисүүр эвдсэн, гэмтээсэн хэрэг болон сүм хийдэд хууль бусаар нэвтэрч соёлын хөдлөх өвийг хулгайлсан гэх гэмт хэргүүдэд хяналт тавин ажиллаж байна.</p> <p>Иргэд соёлын өвийн гэмт хэргийн талаарх эрх зүйн мэдлэггүйгээс хөдөө орон нутагт аялал зугаалгаар явахдаа хөшөө дурсгал дээр юм бичих, зурах эсвэл сүү, тос асгах зэргээр соёлын биет өвөө эвдэлж гэмтээж устгаж байдаг.</p> <p>Аливаа археологийн олдвор олдсон тохиолдолд хуулийн дагуу бүртгэлжүүлэх шаардлагатайг мэддэггүйн улмаас гэмт хэрэгт холбогдох тохиолдол цөөнгүй гардаг.</p> <p>Соёлын өвийн эсрэг гэмт хэргээс урьдчилан сэргийлэхийн тулд соёлын өвийг төрийн өмч гэж харахаас илүүтэйгээр таны, миний, бидний өмч юм гэдэг нүдээр харж гэмт хэргээс урьдчилан сэргийлэх бүрэн боломжтой&quot; гэлээ.&nbsp;</p> <p><strong>ВИДЕО:&nbsp;</strong></p> <div class="fb-video idrag" contenteditable="false" data-href="https://www.facebook.com/prosecutor.mn/videos/1920603435100971" data-show-text="false" data-width="678">https://www.facebook.com/prosecutor.mn/videos/1920603435100971</div> ]]>
</description>
<pubDate>Thu, 05 Dec 2024 17:12:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>Б.Жавхлан: Улсын төсвөөс хиймэл дагуулын төсөл, соёлын ваучер, Налайх-Тэрэлжийн 37 км зам зэрэгт шаардагдах зардлыг хассан</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Засгийн газраас 2025 оны төсвийн тухай хуулийн төслийг дахин өргөн бариад буй. Дахин өргөн барьсан төсвийн талаар Сангийн сайд Б.Жавхлан мэдээлэл хийлээ.</p> <p><strong>Сангийн сайд Б.Жавхлан</strong> &ldquo;Засгийн газар 2025 оны төсвийн тухай хуулийг дахин боловсруулж, өргөн барилаа. Ингэхдээ УИХ-ын хэлэлцүүлгийн үед болон Ерөнхийлөгчийн хоригт дурдагдсан шаардлагуудыг хангаж өөрчилсөн.</p> <p>Хуулиар төсөв хоёр хувийн алдагдалтай байж болно гэж заасан байдаг. Тэгвэл есдүгээр сарын 1-нд өргөн баригдсан төсвийн алдагдал нь 1.9 их наяд төгрөг юм. Алдагдалгүй төсөв болгохын тулд 1.9 их наяд төгрөгийг хасах хэрэгтэй болсон. Ингэхийн тулд урсгал зардал, хөрөнгө оруулалт, орлогоос хасах шаардлагатай болсон.</p> <p>Зарлага талдаа 2.3 их наяд төгрөгийн зардал хасах шаардлага гарч ирж байна.</p> <p>Орлого талдаа 394 тэрбум төгрөгөөр буурна. Үүнд гаалийн орлого 174 тэрбум, НДШ, ЭМД 25 тэрбум гэхчлэн багтсан байна.</p> <p>Зардал талд урсгал зардлыг 700 тэрбум, улсын төсвийн хөрөнгө оруулалтыг 800 тэрбум, гадаад зээлийн ашиглалтыг 700 тэрбум төгрөгөөр буюу нийт 2.3 тэрбум төгрөгөөр танана.</p> <div class="ikon-block-container">Харин хүүхдийн мөнгө, Эрүүл мэндийн даатгалын сан, &nbsp;Нийгмийн даатгалын сан, гадаад зээлийн хүүгийн төлбөр, цалингийн суурь, 36 сарын тэтгэмж зэргийг огт хөндөөгүй. Өөрөөр хэлбэл 26 их наяд төгрөгийн урсгал зардлаас 18 их наядыг нь хөндөж чадахгүй.</div> <p>Танаж болох хасалтууд нь бүгд хууль тогтоомжийн заалттай. Жишээ нь, соёлын ваучер нь хуулийн заалттай. Үүнийг хасахын тулд тухайн хуульд нь өөрчлөлт оруулна. Зардал танахын тулд 10-аад хуульд өөрчлөлт оруулахаар өргөн барьсан.</p> <p>Мөн Төрийн хэмнэлтийн хуульд нэлээд өөрчлөлт оруулна. Жишээ нь, төрийн айлчлалд явах, хүлээж авах зардлыг 50 хувиар хасах, яамдын гадаад томилолтын зардлыг 50 хувиар хасах зэрэг өөрчлөлтийг Төрийн хэмнэлтийн тухай хуульд нэмж оруулна. Нэг үгээр Төрийн хэмнэлтийн хуулийг чангаруулна.</p> <p>Ингээд дээр дурдсанчлан 26 их наядын урсгал зардлаас 18 их наядыг хасах боломжгүй. Харин үлдсэн 9 их наядын урсгал зардлаас жигд 10 хувийг хасах тооцоолол хийсэн. Аль нэг салбарыг сугалж хасалт хийх боломжгүй учир жигд 10 хувийн таналт хийнэ.</p> <p>Энэ жилийн хөрөнгө оруулалт 10 орчим их наяд төгрөг байгаа. Үүнийг 4 их наядыг нь улсын төсвөөс хөрөнгө оруулж байгаа. Харин гадаад зээлийн ашиглалт 2.2 их наяд бол үүнээс гадна 400 тэрбум төгрөгийн гадаад зээлийн тусламж байна. Энэ нь тусламж учраас өрөнд нөлөөлдөггүй.</p> <p>Улсын төсвийн хөрөнгө оруулалтад талдаа зохицуулалт хийхээс өөр аргагүй. Ингэхийн тулд улсын төсвийн хөрөнгө оруулалтын 4 их наяд төгрөгөөс 838 тэрбумыг, гадаад зээлийн ашиглалтын 2.2 их наядаас 660 тэрбумыг бууруулсан.</p> <p>Гадаад зээлийн ашиглалт гэдэгт цэвэрлэх байгууламж гэдэг ч юм уу хүлээгдэж байгаа гадаад зээлээр санхүүжүүлэх томоохон төслүүд багтаж байгаа. Эдгээр төслүүдийн ашиглалтад орох байсан ч санхүүжих дүн нь багассанаар хугацаа нь хойшилно гэсэн үг.</p> <h1 style="text-align: center;"><strong>Төсөв танахдаа ямар зарчим барьсан бэ?</strong></h1> <p>Шилжиж байгаа төслүүд, эрчим хүч төслүүдийн хөндөхгүй. Харин бүсчилсэн хөгжлийн төслүүдийг дахин эрэмбэлсэн. Өөрөөр хэлбэл <span class="ikon-shareable-twitter">бүсчилсэн хөгжлийн 38 шинэ төслөөс 10-ыг нь хойшлуулсан</span>. Ингэснээр дүн нь 502 тэрбум төгрөгөөр багасна.</p> <p>Харин энэ дээр нэмэгдэж байгаа ганц төсөв нь Хавдрын эмнэлэг барих төсөв. <span class="ikon-shareable-twitter">Хавдрын эмнэлгийн их засвар болон Хавдрын эмнэлэгт шинээр барихад 7.9 төгрөг төсөвлөсөн</span>.</p> <p>Хавдрын эмнэлэг гэдэг шинэ төсөл гараанаас гарч байгаа энэ юм. Одоо барилгын зураг нь хийгдэж байгаа. Хэд болохыг мэдэхгүй байна. &nbsp;&nbsp;&nbsp;</p> <p>Үндсэндээ улсын төсвийн хөрөнгө оруулалтаас 846.6 тэрбумыг хасаж, 7.9 тэрбумыг шинээр нэмсэн.</p> <div class="ikon-block-container">Хүчингүй болсон төсөвт 38 шинэ төсөл байсны дийлэнх нь зам, эрчим хүчний төслүүд. Эдгээрээс 9 төслийг хойшлуулсан. Хойшлуулсан 9 төслийн 8 нь авто замын төсөл байсан. Энэ дунд Налайх-Тэрэлжийн, Буйр нуурын нисэх буудлын зам гэхчлэн хойшлуулж болохоор төслүүд байгаа.</div> <p>Мөн <span class="ikon-shareable-twitter">хиймэл дагуулын төслийг хойшлуулсан</span>&quot; гэлээ.&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Thu, 05 Dec 2024 16:42:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>Голомт банк худалдан авалтын бодлогоороо эмэгтэй бизнес эрхлэгчдийг дэмжин ажиллаж байна</title>
<description>
<![CDATA[ <p style="margin-bottom: 11px; text-align: justify;">Аливаа бизнесийн байгууллагууд өөрийн үйл ажиллагаанд ашиглах бараа бүтээгдэхүүн, үйлчилгээг худалдан авахдаа өөрийн гэсэн &ldquo;Худалдан авалтын бодлого&rdquo;-ыг боловсруулж, мөрддөг. Худалдан авалтын бодлогоор дамжуулж бизнесийн тогтвортой хөгжлийг хангах, олон талт хамтын ажиллагааг сайжруулах, компанийн өгөөжийг нэмэгдүүлэхийн зэрэгцээ найдвартай ханган нийлүүлэлтийн сүлжээг бий болгодог байна. &ldquo;Худалдан авалтын бодлого&rdquo;-ыг холбогдох хууль тогтоомжоос гадна олон улсын байгууллагуудын бодлого, үзэл баримтлалд тохируулан боловсруулах тохиолдол их байдаг.</p> <p style="text-align: justify;">Харин сүүлийн жилүүдэд олон улсын хэмжээнд эмэгтэй бизнес эрхлэгчдийг дэмжсэн худалдан авалтын бодлогыг түлхүү баримтлах болжээ. Учир нь:</p> <blockquote> <p style="text-align: justify;">Дэлхий даяар төрийн худалдан авалтад бүтээгдэхүүн, үйлчилгээ нийлүүлэгчдийн ердөө 1%-ийг эмэгтэй бизнес эрхлэгчид бүрдүүлж байгаа бөгөөд НҮБ, Олон Улсын Худалдааны Төв, Дэлхийн Худалдааны Байгууллага зэрэг томоохон байгууллагууд болон бусад улс, орнууд энэ хувийг нэмэгдүүлэх ёстой гэсэн байр суурь дээр нэгдэж буй юм.</p> </blockquote> <p style="text-align: justify;">Манай орны хувьд сүүлийн жилүүдэд эмэгтэй бизнес эрхлэгчдийн үйл ажиллагааг өргөжүүлэх, тэдний эдийн засагт үзүүлэх оролцоог нь нэмэгдүүлэхийн тулд онцгой анхаарч байна. Үүний нэг нь төрийн болон хувийн хэвшлийн байгууллагууд өөрийн худалдан авалтынхаа тодорхой хувийг эмэгтэй бизнес эрхлэгчдээс хангах талаар дотоод дүрэм, журамдаа тусгах болсон явдал юм.&nbsp;</p> <p style="text-align: justify;">Дэлхийн 60 гаруй улс, орны Засгийн газрын шийдвэр гаргагчид, томоохон корпорацын төлөөллүүд уригдан оролцсон &ldquo;She Trades Summit-2024&rdquo; олон улсын өндөр хэмжээний чуулга уулзалтад Монгол Улсаас банк, санхүүгийн байгууллагыг төлөөлөн анх удаа Голомт банк оролцсон билээ. Арга хэмжээнд оролцох үеэрээ Голомт банк нь жендэрийн тэгш байдлыг хангах, эмэгтэй бизнес эрхлэгчдийг дэмжих бодлогынхоо хүрээнд цаашид энэ чиглэлээр олон улсын сайн туршлагуудыг эх орондоо нэвтрүүлж, худалдан авалтынхаа шийдвэр гаргалтаар эмэгтэй бизнес эрхлэгчдийг дэмжин ажиллахаа амласан юм.</p> <p style="text-align: justify;">Голомт банк бизнес эрхлэгч эмэгтэйчүүдийг дэмжиж, тэдний зах зээлд эзлэх байр суурийг нэмэгдүүлэхэд хувь нэмрээ тасралтгүй оруулж ирсний хувьд дээр дурдсан амлалтдаа хүрч, &ldquo;Эмэгтэй бизнесийг дэмжсэн худалдан авалтын бодлого&rdquo;-ыг боловсруулан үйл ажиллагаандаа мөрдөн ажиллаж байна.</p> <p style="text-align: justify;">2024 оны 11-р сарын байдлаар Голомт банкны найдвартай худалдан авагч, ханган нийлүүлэгчдээс эмэгтэй бизнес эрхлэгчдийн эзлэх худалдан авалтын дүн 2023 оны жилийн эцэстэй харьцуулахад 35 хувиар өссөн байгаа бөгөөд цаашид энэ тоог тасралтгүй нэмэгдүүлэн ажиллахаар төлөвлөлөө.&nbsp;</p> <p style="text-align: justify;">Үүнээс гадна Голомт банк худалдан авалтын бодлогодоо байгаль орчинд ээлтэй, эрчим хүчний хэмнэлттэй ажил үйлчилгээг сонгох, үндэсний үйлдвэрлэлийг дэмжих, &ldquo;Тогтвортой санхүүжилтийн зарчим&rdquo;-ыг баримтлах талаар мөн тусган ажилладаг. &nbsp;</p> <p style="text-align: center;"><strong>Бизнес эрхлэгч эмэгтэйчүүдийг дэмжигч Голомт банк</strong></p> <p style="text-align: center;">&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Thu, 05 Dec 2024 16:40:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>ФОТО: "Энэ сарын гол сэдвийг УТАА байлгая, шийдэл гаргахыг шаардъя"</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Утааны асуудлаар сонсгол хийхийг шаардаж, эрх баригчдаас дорвитой шийдэл нэхсэн иргэд өнөөдөр нийслэлийн төв талбайд цуглаж, үзэл бодлоо илэрхийлж байна.&nbsp;</p> <p>Тайван жагсаал хийж буй иргэд арванхоёрдугаар сарын гол сэдвийг утааны тухай байлгаж, утааны асуудлыг нэг мөр шийдэхийг шаардъя хэмээн уриалж байгаа юм. Мөн хүн бүр төв талбайд цуглаад байж чадахгүй учраас байгаа газраасаа, олон нийтийн сүлжээгээр болон цахим гарын үсгээ цуглуулах зэргээр асуудлыг шийдэхэд оролцоотой байя хэмээн уриалцгааж байв.&nbsp;</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/5/5jbmi3__MPA8244_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/5/5jbmi3__MPA8244_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div> <div class="ikcaption">Гэрэл зургийг MPA агентлагийн онцгой зөвшөөрөлтэйгөөр ашиглав</div> </div> <p class="phalf"><strong>Иргэн Ч.Ганжавхлан</strong> &quot;Бидний тавьж буй гол асуулт нь төрийнхөөс &quot;Та нарт төлөвлөгөө байна уу&quot; гэж байгаа юм. Дөрвөн жилийн дараа ч, найман жилийн дараа ч иймээрээ л байна гэвэл бид ч бас үр хүүхдээ бодъё.</p> <p>Төр үүнийг шийдэх ёстой. Бид төлсөн татвараараа төсвийг бүрдүүлж, та нар үүнд ямар нэг арга хэмжээ авах ёстой. Гэтэл нэг пост бичихэд 1,200 аав ээж бид коридорт хэвтэж байна, манай хүүхэд хатгаатай, 7-10 хоног хэвтэж байна гэсэн байгаа. <span class="ikon-shareable-twitter">1,200 сэтгэгдлийг нэгтгээд харвал аймшигтай судалгааны дүн болно. Бодитой, зураг хөрөгтэйгөө бий</span>.&nbsp;</p> <p>Миний хүүхэд муухай амьдраасай гэдэг нэг ч аав ээж байхгүй. Гэтэл өнөөдрийн утаагаар амьсгалснаар 20 жилийн дараа гэхэд тун хүнд өвчтэй, улс даяараа нэгнээсээ хагалгаанд орох хандив гуйх аюулын харанга дэлдээд байна.</p> <p><span class="ikon-shareable-twitter">Амьдрах, амьд явах эрх нь зөрчигдөж буй энэ газар бид хүүхдээ хөгжүүлээд, хамгаалаад ямар үр дүн байна вэ</span>. Хүүхэд төрүүлж буй Эх нялхас нь хүртэл утааны голомтод байгаа&quot; гэв.</p> <p>Түүнчлэн цугласан иргэд утааны сонсголыг хотын төвд биш, нийслэлийн утаа бүхэлдээ харагддаг гэр хорооллын бүсэд хийхийг уриалж байлаа.</p> <h5>ФОТО:</h5> ]]>
</description>
<pubDate>Thu, 05 Dec 2024 16:13:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>Кураш бөхийн ДАШТ өнөөдөр нээлтээ хийлээ</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Монгол Бөхийн Өргөө (МБӨ)-нд курашийн өсвөр үе, залуучуудын ес дэх, ахмадын ангиллын гурав дахь Дэлхийн Аварга Шалгаруулах Тэмцээн (ДАШТ) нээлтээ хийлээ. Энэ сарын 5-8-ны хооронд зохион байгуулагдах тус тэмцээнд&nbsp;34 орны 300 орчим тамирчин өрсөлдөхөөр бүртгүүлсэн юм.</p> <p>Манай улсад кураш бөхийн ДАШТ-ийг хоёр дахь удаагаа зохион байгуулж байгаа нь энэ аж.</p> <p>Тэмцээний эхний өдөр залуучуудын ангилалд эрэгтэйчүүдийн 12, эмэгтэйчүүдийн долоон жинд 21 орны 140 тамирчин медалийн төлөө өрсөлдөж байна.</p> <p>Олон Улсын Кураш Бөхийн Холбооны зэрэглэлтэй 20 шүүгч энэ удаагийн тэмцээнийг дэнсэлж буй. Мөн тэмцээний үеэр 28 хүн шүүгчийн сургалтад хамрагдахаар бүртгүүлжээ.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/5/hwenlq_DSC06623_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/5/hwenlq_DSC06623_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 68.65234375%;">&nbsp;</div> </div> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/5/84ky82_DSC06544_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/5/84ky82_DSC06544_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 56.25%;">&nbsp;</div> </div> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/5/c3381y_DSC06579_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/5/c3381y_DSC06579_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 56.25%;">&nbsp;</div> </div> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/5/8crpdz_DSC06575_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/5/8crpdz_DSC06575_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 56.25%;">&nbsp;</div> </div> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/5/k82xgw_DSC06545_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/5/k82xgw_DSC06545_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 56.25%;">&nbsp;</div> </div> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/5/wepout_DSC05811_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/5/wepout_DSC05811_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 56.25%;">&nbsp;</div> </div> ]]>
</description>
<pubDate>Thu, 05 Dec 2024 16:05:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>Манай орны нутаг дэвсгэрт энэ онд 22,610 удаа газар хөдөлжээ</title>
<description>
<![CDATA[ <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da=""><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/5/gvzcec_469246457_1004701598351733_2506743595955745143_n_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/5/gvzcec_469246457_1004701598351733_2506743595955745143_n_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 58.16993464052288%;">&nbsp;</div> <div class="ikcaption">ОБЕГ-Зураг: Монгол орны нутаг дэвсгэр болон хилийн ойролцоох бүс нутагт болсон газар хөдлөлтийн төвийн тархалтын зураг</div> </div> <p style="text-align: right;">&nbsp;<strong>Зураг: Монгол орны нутаг дэвсгэр болон хилийн ойролцоох бүс нутагт болсон газар хөдлөлтийн төвийн тархалтын зураг</strong></p> <p>Монгол орны нутаг дэвсгэр болон хил орчмын бүс нутагт 2024 оны 1 дүгээр сарын 01-ний өдрөөс 12 дугаар сарын 05-ны өдрийг дуустал хугацаанд нийтдээ 38,304 удаа газар хөдлөлт болжээ. Үүнээс Монгол орны нутаг дэвсгэрт 22,610 удаа газар хөдлөлт болсон талаар <strong>Онцгой байдлын ерөнхий газар /ОБЕГ/-аас</strong> мэдээлж дараах мэдээллийг өглөө.&nbsp;</p> <p><em><strong>Эдгээр газар хөдлөлтөөс:&nbsp;</strong></em></p> <div class="ikon-block-container"> <ul> <li>3.5-4.4 магнитудын хүчтэй газар хөдлөлт 36 удаа,</li> <li>4.5-5.6 магнитудын хүчтэй газар хөдлөлт 4 удаа бүртгэгджээ.&nbsp;</li> </ul> </div> <p>Газар хөдлөлтийн хүчийг 8 магнитуд, 12 баллын үнэлгээ шаталбараар үнэлдэг байна.&nbsp;</p> <p><strong><em>Магнитуд гэдэг нь</em> </strong>хөрсөн доор, газар хөдлөлт болж байгаа төв хэсгийг хэмжиж байгаа үзүүлэлт бол газрын хөрсөн дээр буюу хүнд болон барилга байгууламжид мэдрэгдэж байгааг баллаар хэмждэг аж.&nbsp;</p> <div class="ikon-block-container"> <ul> <li>2.5 магнитуд зөвхөн багажинд бичигдэнэ.</li> <li>2.5-5.4 хүн мэдэрнэ, яльгүй гэмтэл үүсэж болно.</li> <li>5.5-6.0 магнитудад бага зэргийн эвдрэл учруулна.</li> <li>6.1-6.9 магнитудын хүчтэй бол хот суурин газар эвдрэл учруулна.</li> <li>7.0-7.9 магнитудад хүчтэй эвдрэл сүйтгэл их,</li> <li>8 магнитудаас дээш хүчтэй газар хөдлөлт болоход маш хүчтэй буюу Эпицентрийн ойролцоо бүрэн сүйрнэ гэж үздэг байна.&nbsp;</li> </ul> </div> <h1>Газар хөдлөлтийн үед ямар арга хэмжээ авах талаар заавар зөвлөмжийг&nbsp;<a attributionsrc="/privacy_sandbox/comet/register/source/?xt=AZUvwWG2kMR7zMSFYflt-RrgB_wAMRmBWOD8bcZFRszdWni7uaQEQ8t3bmcRhnQkaY_n559wC0gaEg_hRu_qPRPy1X0JIoLluix3gz_DPY1NqwikNwEl9YvExiZokl4p4gV3Fz9MmGr3FrzfDyFBfV-PSbAlFEvAVbwPOzJAfXoiosGdVn2tr7XGzomUXzLvIUqljyM9r_BvqBwTveCgS8fqBakFo2Xtr_tbtS_B6oe1lHta2EUjXQMiHn6V2UAoP8kcNA5xyaJ9ox7j2wSC23MlZVjLoPTgwMGGtpApib3BAEO5hyDTQBfXo4Km8H83n7bjfL-xzrGEvoj206YdsjKniMYEc9DEvDpO6VvKVSxZL-E2zyaP0c9zYEdBmedzIHU137ecf1uqUpKOfy4rOMpCpsdLTgBf0w4rDFju5ICew2Seji9bRXOIAp3q_sdEh_vUTuUE8reOpc-KhIgiS4CTIODrM42pvA3NmzC_IGUnI7L41t7b3GjP4clmzPD6hkOxQc4s8iUXjvCR3r6p9wKkq6fdfdol3tUYH6cueBK6-cR43TXI5uah4e8yRGBfCiHSMKWu2nzuzpoYMI1rQqNPw7MW9XSu6zIuX4tX5uoUBA-wTiD9jtDdwrFhWXJcKP5KMfIFewuMig4BZearSF9kNhVFYRt7n52LwXjETMN-P9o9iSbeQfnfM40tiFtrZ70QtlRYYvg6OiOmpQfIsDC4Wk9JNLJuUO5t4J9XKXZHVLMScfDRpb1Le8VLcAxqo9YRn1FOewBNWxEg2BzMKPGWAmsNC45GdPg2Bu245x3epQGYRjMN6_JTzqvuLKmb5iCsz60KM1Lh9hkHdKtNLQ0_bg9Rrwla2YMYKuOp5vwmcoSeBYjKKQQsqTdxp6o3zaeHCOUF8Zu5mU-QgyTrCKvnnboPB4N5eoKnAydDWFNlfbSD9JsvqGhfTNFFFU9YAshloFcDAGlosWpql2gZgCdlGUqTB1sJ_IY7-ga2pQBZ-c9-L15XGmLjnCAQ5yWJLxcLcI_3MmwW5qmMn_l-zvD_wfxlJJTBO3ZxS0_YrGX35ATUMjTB-Al3MZJ7wkLJlRYa8zGxTFo5DqJSCuCpcoYfGYxy7v8uOdmO9qsF47gbT8SN3wr7ODPIjncc1nBDN-gvMJb6CXOVb0_twXt7PllSLDVv05pzzpyB7Jr-5GjDIai_DRuEZD-eT9dIR0STV3s9ZFW4yfo2ujoG8bOSZz8V" href="https://l.facebook.com/l.php?u=http%3A%2F%2Fwww.belenbai.mn%2F%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAAR2DssBC3wZ-FN_hqjHhLFoIqGo6VzfGg_eMGrOXXbldObjtFWnIU2xwxeQ_aem_U5QgJD0JTKdgwS5sqjNvKQ&amp;h=AT1VDZ4jjXEe-_WzWbgbeFQY00zZ7EqgJZINTu95SqZktMaiL1ZatTyzDCaD3HkTEQ0SMD600LVhzt_3rpPIG02TBeEf-4OiTdKexsjO-hZfOhR6YGXzvtLC9RmV_CvtWCoQDGQQuw&amp;__tn__=-UK-R&amp;c[0]=AT0_9Fux0uEVXPbApaoUp68hPjRTEqYjMTjNC42KMGAQqrr5vIwtjrnycaJ0U4Mj6n9P4AEHJ24EKnTW1yMQq9SsK2tUbpeFArkCo6TnlsvDxn14GBgjyTRW4eN-_EV-a6H4wjYCnLvBrqKHBExxuC8jwIAobG0QEdaYL0B4aQP5JUsuXK8wnh7F3sPaAh7wDA" rel="nofollow noreferrer" role="link" tabindex="0" target="_blank">www.belenbai.mn</a>&nbsp;сайтаас авч болно&nbsp;</h1> <p><span class="ikon-shareable-twitter">Газар хөдлөлтийн хүч, давтамж сүүлийн жилүүдэд Монгол Улсад төдийгүй дэлхий дахинаа нэмэгдэж байгаа </span>бөгөөд хамгийн сүүлд 2024 оны 12 дугаар сарын 05-ны өдрийн 06 цаг 16 минут 56 секундэд Хөвсгөл аймгийн Ханх сумын 3-р дугаар багийн &ldquo;Шивдэг&rdquo; гэдэг газарт (аймгийн төвөөс баруун урд зүгт 286 км-т, сумын төвөөс зүүн зүгт 10 км)-т 5.2 магнитудын хүчтэй газар хөдлөлт болжээ.</p> <p>Хөвсгөл аймгийн хэмжээнд сүүлийн 10 жилийн хугацаанд бүртгэгдсэн хамгийн хүчтэй газар хөдлөлт 2021 оны 01 дүгээр сарын 12-ны өдөр Хөвсгөл аймгийн Ханх суманд хөдөлсөн 6.5 магнитудын хүчтэй газар хөдлөлт юм.</p> <p>Газар хөдлөлт, түүнийг дагасан эрсдэл, бэлэн байдлын тухай асуудал нь хүн бүрийн анхаарах ёстой амин чухал сэдэв юм. Иймд иргэд та бүхэн газар хөдлөлтийн өмнө хэрхэн бэлтгэл бэлэн байдлаа хангах, газар хөдлөлтийн үед ямар арга хэмжээ авах талаар заавар зөвлөмжийг <a attributionsrc="/privacy_sandbox/comet/register/source/?xt=AZUvwWG2kMR7zMSFYflt-RrgB_wAMRmBWOD8bcZFRszdWni7uaQEQ8t3bmcRhnQkaY_n559wC0gaEg_hRu_qPRPy1X0JIoLluix3gz_DPY1NqwikNwEl9YvExiZokl4p4gV3Fz9MmGr3FrzfDyFBfV-PSbAlFEvAVbwPOzJAfXoiosGdVn2tr7XGzomUXzLvIUqljyM9r_BvqBwTveCgS8fqBakFo2Xtr_tbtS_B6oe1lHta2EUjXQMiHn6V2UAoP8kcNA5xyaJ9ox7j2wSC23MlZVjLoPTgwMGGtpApib3BAEO5hyDTQBfXo4Km8H83n7bjfL-xzrGEvoj206YdsjKniMYEc9DEvDpO6VvKVSxZL-E2zyaP0c9zYEdBmedzIHU137ecf1uqUpKOfy4rOMpCpsdLTgBf0w4rDFju5ICew2Seji9bRXOIAp3q_sdEh_vUTuUE8reOpc-KhIgiS4CTIODrM42pvA3NmzC_IGUnI7L41t7b3GjP4clmzPD6hkOxQc4s8iUXjvCR3r6p9wKkq6fdfdol3tUYH6cueBK6-cR43TXI5uah4e8yRGBfCiHSMKWu2nzuzpoYMI1rQqNPw7MW9XSu6zIuX4tX5uoUBA-wTiD9jtDdwrFhWXJcKP5KMfIFewuMig4BZearSF9kNhVFYRt7n52LwXjETMN-P9o9iSbeQfnfM40tiFtrZ70QtlRYYvg6OiOmpQfIsDC4Wk9JNLJuUO5t4J9XKXZHVLMScfDRpb1Le8VLcAxqo9YRn1FOewBNWxEg2BzMKPGWAmsNC45GdPg2Bu245x3epQGYRjMN6_JTzqvuLKmb5iCsz60KM1Lh9hkHdKtNLQ0_bg9Rrwla2YMYKuOp5vwmcoSeBYjKKQQsqTdxp6o3zaeHCOUF8Zu5mU-QgyTrCKvnnboPB4N5eoKnAydDWFNlfbSD9JsvqGhfTNFFFU9YAshloFcDAGlosWpql2gZgCdlGUqTB1sJ_IY7-ga2pQBZ-c9-L15XGmLjnCAQ5yWJLxcLcI_3MmwW5qmMn_l-zvD_wfxlJJTBO3ZxS0_YrGX35ATUMjTB-Al3MZJ7wkLJlRYa8zGxTFo5DqJSCuCpcoYfGYxy7v8uOdmO9qsF47gbT8SN3wr7ODPIjncc1nBDN-gvMJb6CXOVb0_twXt7PllSLDVv05pzzpyB7Jr-5GjDIai_DRuEZD-eT9dIR0STV3s9ZFW4yfo2ujoG8bOSZz8V" href="https://l.facebook.com/l.php?u=http%3A%2F%2Fwww.belenbai.mn%2F%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAAR2DssBC3wZ-FN_hqjHhLFoIqGo6VzfGg_eMGrOXXbldObjtFWnIU2xwxeQ_aem_U5QgJD0JTKdgwS5sqjNvKQ&amp;h=AT1VDZ4jjXEe-_WzWbgbeFQY00zZ7EqgJZINTu95SqZktMaiL1ZatTyzDCaD3HkTEQ0SMD600LVhzt_3rpPIG02TBeEf-4OiTdKexsjO-hZfOhR6YGXzvtLC9RmV_CvtWCoQDGQQuw&amp;__tn__=-UK-R&amp;c[0]=AT0_9Fux0uEVXPbApaoUp68hPjRTEqYjMTjNC42KMGAQqrr5vIwtjrnycaJ0U4Mj6n9P4AEHJ24EKnTW1yMQq9SsK2tUbpeFArkCo6TnlsvDxn14GBgjyTRW4eN-_EV-a6H4wjYCnLvBrqKHBExxuC8jwIAobG0QEdaYL0B4aQP5JUsuXK8wnh7F3sPaAh7wDA" rel="nofollow noreferrer" role="link" tabindex="0" target="_blank">www.belenbai.mn</a> сайтаас авч, өөрийгөө болон бусдыг болзошгүй гамшиг ослоос урьдчилан сэргийлэхийг<strong> ОБЕГ-аас </strong>анхаарууллаа.&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Thu, 05 Dec 2024 16:00:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>"Сэлбэ дэд төвд газраа чөлөөлж байгаа иргэд объектоо буулгаж авч явахгүйгээр орхиж болно"</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Сэлбэ дэд төвийг түшиглэн гэр хорооллыг орон сууцжуулах төсөл хэрэгжиж байгаа Сүхбаатар дүүргийн 14,&nbsp;Чингэлтэй дүүргийн 14, 18 дугаар хорооны газар чөлөөлөлтийн ажил үргэлжилж байгаа аж.</p> <p>Энэ талаар <strong>НГЗБА-ны хэлтсийн дарга Н.Мөнхбаяр</strong> &quot;Сүхбаатар дүүргийн 14 дүгээр хорооны нутаг дэвсгэрийн хэсэг газар, Чингэлтэй дүүргийн 14, 18 дугаар хорооны нийт 158 га газрыг чөлөөлөх ажлыг гуравдугаар сарын 18-наас эхлүүлж, иргэдээс санал асууснаар 96.5% нь дэмжсэн юм. Ингээд нөхөн олговор өгч&nbsp;газар чөлөөлөх ажил эхэлсэн.</p> <p>Өнөөдрийн байдлаар 1,633 иргэнтэй гэрээ байгуулж, НЗД-ын 30 удаагийн захирамжаар 1,620 иргэний нөхөн олговрын хөрөнгийг шийдвэрлэлээ. Ингэснээр иргэд газраа чөлөөлж, талбайг цэвэрлэсэн юм. Уг газар дээр Сэлбэ дэд төвийн орон сууцны хорооллын эхний эхний ээлжийн блокийг барихаар тендерийг зарласан.</p> <p>Сэлбэ дэд төвийн орон сууцны хорооллын трасст орж, газраа чөлөөлж байгаа иргэд объектоо буулгаж авч явахгүйгээр орхиж болно. Айлуудын үлдээсэн хог, байшингийн суурь, балгасыг нийслэлээс мэргэжлийн байгууллагаар цэвэрлүүлэх төлөвлөгөөтэй ажил&quot; гэж мэдээлэв.</p> <p>2024-2028 онд Сэлбэ дэд төвд 12,000, Баянхошуу дэд төвд 8,000 айлын орон сууцыг 2.3 их наяд төгрөгөөр барихаар төлөвлөжээ. Орон сууцнуудыг барих хөрөнгийг гадаадын бонд, хөнгөлөлттэй зээл, тусламжаар санхүүжүүлнэ гэж тооцоолсон байна.</p> <p>Харин 2025 онд газар чөлөөлөлт, нөхөн олговорт 359 тэрбум төгрөгийг зарцуулахаар төлөвлөжээ.</p> ]]>
</description>
<pubDate>Thu, 05 Dec 2024 15:59:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>Т.Мөнхсайхан: ₮40 орчим тэрбумын зээлтэй, Хөгжлийн Банкны барьцаанд буй барилгыг ХСҮТ II болгох боломжгүй</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Хавдрын эмнэлгийн асуудлаар&nbsp;<strong>Эрүүл мэндийн сайд Т.Мөнхсайхан</strong>&nbsp;дараах байр суурийг хэллээ.&nbsp;</p> <div class="ikon-block-container">Тодруулбал Дөрөвдүгээр эмнэлэг нь 40 орчим тэрбум төгрөгийн зээлтэй, Хөгжлийн Банкны барьцаанд хураагдсан учраас улс худалдан авч, эрүүл мэндийн салбарт ашиглах боломжгүйг тэрбээр ярьж байлаа.&nbsp;</div> <p><strong>Энэ талаар</strong> хэлэхдээ&nbsp;&quot;Хавдрын эмнэлэг барьж байгуулах нь зүйтэй гэх саналыг УИХ-ын бүх гишүүн дэмжиж байгаа.&nbsp;</p> <p>Тендер, зураг төслийн&nbsp;шалгаруулалт нь явагдаж,&nbsp;төсөв нь ирэх оны зургаадугаар сарын 30-нд дуусахаар байна.</p> <p>Хавдар Судлалын Үндэсний Төв II-ын барилга нийт 95,000 орчим метр квадрат талбайтай бөгөөд&nbsp;эхний тооцооллоор өртөг нь 400 орчим тэрбум болох болов уу.</p> <p><span class="ikon-shareable-twitter">ХСҮТ II-ын&nbsp;төвлөрлийг илүү сааруулах талаасаа Улаанбаатар хотын баруун зүгт Сонгинохайрхан дүүрэгт байрлуулах нь зүйтэй хэмээн ярилцаж байна.&nbsp;</span></p> <p>Барилга&nbsp;байгуулах 10 га газрын асуудал шийдэгдсэн, зураг төслийнх нь ажил эхэлсэн. Барилгыг эхлүүлэх эхний ээлжийн төсөв мөнгийг шийдүүлж, 7.9 тэрбумыг ирэх оны төсөвт тусгасан байдлаар өргөн барьж байгаа.</p> <p>Хамгийн богино хугацааг бодоход энэ барилга 3-4 жил баригдах болов уу. Нэг төв байгуулаад тэндээ улс даяар ирж бөөгнөрч эмчилгээ, үйлчилгээ авдаг тогтолцооноос салах ёстой.</p> <p>Аймаг, орон нутгуудад хавдрын тусламж үйлчилгээг сайжруулах хэрэгтэй. Энэ чиглэлд техник, тоног төхөөрөмжөөр хангах&nbsp;45 тэрбум төгрөгийг орон нутгийн төсөвт суулгаж өгсөн байгаа.</p> <p>Цаашдаа барилга байгууламж худалдаж авах гэхээсээ илүү аймаг,&nbsp; дүүрэгтээ тусламж үйлчилгээгээ өргөжүүлье&quot; хэмээв.&nbsp;</p> <h1 style="text-align: center;">&quot;Монгол улсын иргэдийн эрүүл байх боломжит үзүүлэлт ердөө зургаан хувь байна&quot;</h1> <p><strong>Үргэлжлүүлэн</strong> &quot;Дөрөвдүгээр эмнэлэг&nbsp;Хөгжлийн Банкны барьцаанд хураагдчихсан. Одоогийн байдлаар Хөгжлийн Банкны өмч биш, Дөрөвдүгээр эмнэлгийн өмч ч биш.&nbsp;</p> <div class="ikon-block-container"> <p>Энэ барилгыг барьсан компани нь 40 орчим тэрбум төгрөгийн зээлийг Хөгжлийн Банкнаас авсан.</p> <p>Өөрөөр хэлбэл&nbsp;санхүү, түрээс мөнгөний асуудал их байгаа учраас улс, эрүүл мэндийн салбар одоогоор худалдаж авах боломжгүй байна. Үнэлгээнээс нь авхуулаад асуудалтай зүйлс их. Иймд хавдрын эмнэлгийн зориулалтаар&nbsp;худалдаж авах боломжгүй гэж үзсэн.&nbsp;</p> </div> <p>Цаашид яаж ард иргэдээ хавдар тусгахгүй байлгах вэ гэдэг бодлого чухал. Мөн</p> <ul> <li>Хавдар туссан тохиолдолд эрт илрүүлгийн тогтолцоог улс даяар хэрхэн яаж зөв хийдэг болгох</li> <li>Амьдарч буй бүс нутагтаа тусламж үйлчилгээгээ авдаг болох нь хамгийн чухал.</li> </ul> <p>Өнөөдөр ХСҮТ дээр орон нутгаас ирээд эмчлүүлж байгаа хүмүүсийн 80 хувь нь тухайн амьдарч байгаа бүс нутагтаа хавдрын&nbsp;эмчилгээгээ хийлгэх боломжийг бүрдүүлье.&nbsp;</p> <div class="ikon-block-container"> <p>Ард иргэдийнхээ амь насыг аврах боломж бололцоо байгаа. Шинэ&nbsp;эмнэлэг баригдсанаар аврагдана&nbsp;гэж ойлгож огт болохгүй.</p> <p>Хорт хавдар гэхэд жилийн дотор тохиолдлын тоо 16 хувиар нэмэгдэж байна шүү дээ. Үүсгэж байгаа шалтгаануудаа арилгах бодлого руугаа сайн анхаарах ёстой.</p> </div> <p>Утаа хүний эрүүл мэндэд хор нөлөөтэй нь угаас ойлгомжтой. Ард иргэдийнхээ эрүүл мэндийг ярих гэж байгаа бол утаанаасаа салах нь зөв.</p> <p><span class="ikon-shareable-twitter">Монгол улсын хэмжээнд нийт иргэд&nbsp;эрүүл байх боломжтой үзүүлэлт нь зургаан хувь байгаа талаарх судалгаа хүртэл бий. </span>Үүнд амьдарч буй орчин, идэж байгаа хоол зэрэг олон хүчин зүйл нөлөөлж байна&quot; гэлээ.&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Thu, 05 Dec 2024 15:12:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>Монголын шатрын холбооны ерөнхийлөгчийн сонгуульд Г.Занданшатар өрсөлдөнө</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Монголын шатрын холбооны ээлжит бус их хурал энэ сарын 14-нд зохион байгуулагдана. Уг хурлаар ерөнхийлөгчийн сонгууль болох юм.</p> <p>Шатрын спортыг ирэх дөрвөн жилд удирдах хүнийг Монгол Улсын Боловсролын Их Сургууль (МУБИС)-ын &quot;А&quot; байрны хурлын танхимд сонгох аж.</p> <div class="ikon-block-container">Энэ удаагийн ерөнхийлөгчийн сонгуульд Улсын Их Хурал (УИХ)-ын дарга асан, Монгол Улсын Ерөнхийлөгчийн Тамгын Газар (ЕТГ)-ын дарга Г.Занданшатар, одоогийн Монголын шатрын холбооны тэргүүн дэд ерөнхийлөгч, ерөнхийлөгчийн үүрэг гүйцэтгэгчээр ажиллаж буй Х.Батчулуун нар өрсөлдөхөөр болжээ.&nbsp;<br /> <br /> Г.Занданшатар нь 2011 онд Монголын шатрын холбооны тэргүүнээр сонгогдож байсан юм.&nbsp;</div> <p>Монголын шатрын холбооны өмнөх тэргүүн С.Наранбат&nbsp;үүрэгт ажлаа хүлээлгэн өгснөөр ээлжит бус их хурлыг зохион байгуулахаар болсон юм.</p> ]]>
</description>
<pubDate>Thu, 05 Dec 2024 15:03:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>Ахмадуудад интернэт, төрийн үйлчилгээ, банкны төлбөр тооцоо зэрэг цахим мэдлэгийг олгох сургалт үргэлжилж байна</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Ахмадууд цахим ур чадварыг нэмэгдүүлэх хөтөлбөрийн хүрээнд хэрэгжиж буй ээлжит сургалт өнөөдөр&nbsp;Мэдээлэл холбооны сүлжээ компанийн байранд боллоо.&nbsp;</p> <p>Одоогоор тус сургалтад&nbsp;Улаанбаатар хотын зургаан дүүрэг болон Дархан хотоос нийт 451 ахмад настнууд хамрагдаад байгаа юм байна.&nbsp;Сургалтад хамрагдсан ахмад настнуудын 75.9% нь эмэгтэй, 24.1% эрэгтэй байсан бол насны хувьд дийлэнх буюу 45.5%-ийг 55-64 настай ахмадууд эзэлж байгаа аж.&nbsp;</p> <h6>Сургалтаар юу заах вэ?&nbsp;</h6> <table border="1" cellpadding="1" cellspacing="1" class="mobile" style="height:100%;width:1000px;"> <thead> <tr> <th scope="row">Юу заах вэ?&nbsp;</th> <th scope="col">Суурь түвшин</th> <th scope="col">Ахисан түвшин</th> </tr> </thead> <tbody> <tr> <th scope="row">&nbsp;Ухаалаг утасны хэрэглээ&nbsp;</th> <td style="text-align: justify;">Утас асаах/унтраах, утасны дуу, фонт өөрчлөх, WI-FI сүлжээнд холбох, утсандаа шинэ аппликэйшн татаж авах, гар утасны нууцлал</td> <td> <p style="text-align: justify;">Фолдор үүсгэн мэдээллээ цэгцлэх, мэдээлэл солилцох, цэс тохиргоо хийх, апп хоорондын шилжилт, tab, гар утасны ахисан түвшний хэрэглээ</p> </td> </tr> <tr> <th scope="row"><strong>&nbsp;Интернэтийн хэрэглээ&nbsp;</strong></th> <td style="text-align: justify;">Интернэт браузер суулгах, Google search, calendar, photos, шинээр google account нээх, нууц үг сэргээх, нууц үгээ хадгалах, дата ашиглалт, цахим аюулгүй байдал</td> <td> <p style="text-align: justify;">Google Maps, Google Drive, Gmail үүсгэх, өдөр тутмын хэрэглээнд ашиглах</p> </td> </tr> <tr> <th scope="row"><strong>Харилцаа холбоо&nbsp;</strong></th> <td style="text-align: justify;">Олон нийтийн сүлжээ, сошиал сувгуудын аппликэйшн татах, онлайн дуудлага, видео дуудлага хийх, сошиал платформ дээр тохиргоо хийх</td> <td> <p style="text-align: justify;">FaceTime, Zoom, Google meet, Viber, Telegram ашиглах, давхар шатлалт хамгаалалт, Кибер аюулгүй байдлын тухай хууль</p> </td> </tr> <tr> <th scope="row"><strong>Төрийн үйлчилгээ&nbsp;</strong></th> <td style="text-align: justify;">Төрийн үйлчилгээнд хяналт тавих, И-Монгол аппликэйшн ашиглах, Эрүүл мэндийн үйлчилгээнд хандах</td> <td> <p style="text-align: justify;">E-business, d.parliament.mn, И-Баримт, И-Татвар, тоон болон цахим гарын үсгийн хэрэглээ</p> </td> </tr> <tr> <th scope="row"><strong>Банк, төлбөр тооцоо&nbsp;</strong></th> <td style="text-align: justify;">Банкны апп ашиглах, нэгж, дата худалдан авах, төлбөр тооцоо хийх&nbsp;</td> <td> <p style="text-align: justify;">Qpay, Monpay, Socialpay, онлайнаар бараа, үйлчилгээ худалдан авах</p> </td> </tr> <tr> <th scope="row"><strong>Контент бүтээх&nbsp;</strong></th> <td style="text-align: justify;">Богино контент бүтээх, сошиал медиа дээр контент нийтлэх эсвэл татаж авах, зураг авах, бичлэг хийх, зураг бичлэгээ засварлах, бусдад илгээх</td> <td> <p style="text-align: justify;">10 хуруугаар шивэх, Word, Excel, PowerPoint ашиглах</p> </td> </tr> </tbody> </table> <h6>Сургалтад хэрхэн хамрагдах вэ?&nbsp;</h6> <p>Сургалтад хамрагдахыг хүссэн ахмадуудыг тус хөтөлбөрийн <a href="https://www.facebook.com/profile.php?id=61562099187627" target="_blank">фэйсбүүк хуудас</a>&nbsp;дээрх зарлалаар болон дүүрэг хороодын ахмадын хороогоор дамжуулан хамруулж байгаа аж.&nbsp;&nbsp;</p> <div class="ikon-block-container"> <p><strong>Фэйсбүүк хуудас:</strong>&nbsp;<a attributionsrc="/privacy_sandbox/comet/register/source/?xt=AZVLbRVfeHp9lyKXCi1C6NCybsrL2PtXgSX0slj7PRDZLiDD4zyLys24dNLIGrJdJo6nM2gpFtBZwdpGBd9ec-AY6AjvnT7y6ECFiwACWTqkvtM7u4lQ_KxzT23b9N0bsKveXdBhFLlXmTB8tAqQxYnUr5GPMFtyKm4-ANRwm1BMhsrrWLOLVv26hS9UXZX104plIZT28Y0qb5HrslWgQo8cU808TuQiAbqwp674-EM3dB_dIAiSt_HU7JQ21mJmHCNW3WFlABrkHper0UPkBsQ-ZqF5s9PdqhIz7eY3p4Uw2-m3CIbEzqzpkvfwZlwq0b38O3LQ0LWdIgHTofqcTUMqbtukgPkiIcA3ELLgEFvz0QuWXE72bHRe5hCwyiCt24utM_U690X3tXYMPqQ0_I4_cRfIkjlZvd3T_aFSUA-XvhjARGNbKCDJdXJpO7wkkxbrOHgmCWKBV8HAl9lFEKf9DvkRcWmzvwWeO97lSf6SmHGvIDMr7y7eyyaKPSzpjE_rAs3E5x8WzU7htiUspMQqQmcup-_VkZSdiRcPJQxitQ84mPlEUoIBb3nBKz884OROrMV9voOH3LYnmCGzY_frci7iqzaBi9CdzgpiE5Vsunu8yUSixI4cQUXoLckum27eGzRVowgA-NoTTGqvidf8EGudscL9bfkwM1Utuo3QjUw4moMPUELRMjtEXHYlk9bQqLX0-HG4F6drpKRh_n6qvGH6rOm5rdIwSojG4nKI-LS6klCaDSnPoiOMMxZcEOxytaOU1q70ZFf05YbbBPdHV2HKe5Lc7MjLSVWQyEZHTiyUGBdtb4qMXqJkSlw7etOQBKGUfBDd4pKjWwRYtp8_HZ9IE5N9TUg3owteMEVax4KtilxRdBjRz9F8PSwgjZQOVxzIWtAWEDzNUfF2PbXG0EBC-5gI8z2JL1_Yqo4wvUv69fIRBfI5SJDIcpLwwQ0aBxl4JHpdkCx8v1eoYJwE2K7aP7Pnz863tQ3fKiyIKP1Cn8hN7tGQoECeNkdAGYrzSCjQVP_le_2WNmVwx5jKdz-Ye91MkroTaOx6nQ_A2OPh6XWd-SjtmGD5tVyHfVusLGOSIbdfQUtgUX5IPmlPU-marifd8WamN9mAgpeC4RLfxyuHNoAF315O-zP9Kv9t2cTgAmIIvnKjb_MD8epYK2u5wXcc2P49mtTrrjGnXLmEGf5LjBEdPC94MJmMYXZSdXpjlH206vzBHNbu2umL11RB3tL_1hN05M58RJi2m7JN6PXSpGXhYUq6w4hVX4cVBlOfqy8ZnFVmQcq4-C6PJCgBl0LEmjfKFPhcxtqqCBYPoQN0lOeMpLONLwUpVqy6mclt71ajs4siSpdmGjaFabFlCGIlNRlCuTyMQED4jiB0e1shcgeUk_CqNUfA4tJNfa6CcwQvWNWxpGz9p5eu-DqaNgjzn0_BE10i7a5ZaZshRhf_ALjdrdskj6bIQhsUe_IXPQZlqu58PvQbjJqQmcTLkQmYl-mdMWH30wHuQAADNntKJTAA5ir3Sd9oQRqPA8ev-NpXmALT-VtBCRsay8AHaEe3dsYq9qUl7J2WZn_BBI-w_RpMMKsvaf-7CDvJkzVgiyB1uLUvOztTb-v7Q90fBLlTtslpWm4zdbfTl8VD_nQrphnWmHVK9GlxScuPT-4o2cbp3B7SiO85EPJyWcF2atLmTIPZw6JJYaBizTYOalNuYmBFY38n3a82Jag" href="https://www.facebook.com/profile.php?id=61562099187627&amp;__cft__[0]=AZXrUCW_TDTJgozHpBuFJJS-_VSvcV5miSo16IjM5ltIXFS8noTrmmO1cD_w4znnsY0t_eZ8RkUEPrnx8-PBGX6IwYUgSBkAlQ3IpesykaYRp6dghGnFeGa42R1Low_IjG_m7NxH1hxz1XiWN0Z50j5qAMuRsdgvjM9WaM6AiVrjxyMRGeWwke9TyJZEP3joEts85LFNcZn224MtWvQIAwcP&amp;__tn__=-]C%2CP-R" role="link" tabindex="0" target="_blank">DNA Mongolia</a></p> <p><strong>Утас:</strong> 8505-0029</p> <p><strong>И-мэйл хаяг:</strong>&nbsp;dnamongolia@gmail.com</p> </div> <div class="idrag" contenteditable="false"><script>var items_690420 = [{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/5/4ivobr__MPA7970_x974.jpg', w: 1920, h: 1280, subHtml: 'Гэрэл зургийг MPA агентлагийн онцгой зөвшөөрөлтэйгөөр ашиглав' },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/5/v0r065_300A2057_x974.jpg', w: 1920, h: 1280, subHtml: 'Гэрэл зургийг MPA агентлагийн онцгой зөвшөөрөлтэйгөөр ашиглав' }];</script> <div class="ikong ikonpslide"> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-2 ikong__col--m-1-of-2 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_690420, 0);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/5/4ivobr__MPA7970_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-2 ikong__col--m-1-of-2 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_690420, 1);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/5/v0r065_300A2057_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> </div> </div> ]]>
</description>
<pubDate>Thu, 05 Dec 2024 14:50:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>Засгийн газраас дахин өргөн мэдүүлсэн 2025 оны төсвийг УИХ яаралтай дэгээр хэлэлцэж байна </title>
<description>
<![CDATA[ <p>УИХ-ын намрын ээлжит чуулганы нэгдсэн хуралдаан Төрийн ордонд эхэллээ.&nbsp;</p> <p>Өнөөдрийн хуралдаан дараах асуудлуудыг хэлэлцэнэ. Үүнд:</p> <ul> <li>Монгол Улсын нэгдсэн төсвийн 2025 оны төсвийн хүрээний мэдэгдэл, 2026-2027 оны төсвийн төсөөллийн тухай хуульд өөрчлөлт оруулах тухай&nbsp;хуулийн төслийг Улсын Их Хурлын чуулганаар яаралтай хэлэлцэх эсэхийг шийдвэрлэх;</li> <li>Монгол Улсын 2025 оны төсвийн тухай, Нийгмийн даатгалын сангийн 2025 оны төсвийн тухай хуульд өөрчлөлт оруулах тухай, Эрүүл мэндийн даатгалын сангийн 2025 оны төсвийн тухай хуульд өөрчлөлт оруулах тухай хуулийн төслүүд болон хамт өргөн мэдүүлсэн хууль, тогтоолын төслүүдийг Улсын Их Хурлын чуулганаар яаралтай хэлэлцэх эсэхийг шийдвэрлэх;</li> <li>Монгол Улсын нэгдсэн төсвийн 2025 оны төсвийн хүрээний мэдэгдэл, 2026- 2027 оны төсвийн төсөөллийн тухай хуульд өөрчлөлт оруулах тухай хуулийн төсөл /Засгийн газар 2024.12.04-ний өдөр өргөн мэдүүлсэн, хэлэлцэх эсэх/;</li> <li>Монгол Улсын 2025 оны төсвийн тухай, Нийгмийн даатгалын сангийн 2025 оны төсвийн тухай хуульд өөрчлөлт оруулах тухай, Эрүүл мэндийн даатгалын сангийн 2025 оны төсвийн тухай хуульд өөрчлөлт оруулах тухай хуулийн төслүүд /Засгийн газар 2024.12.04-ний өдөр өргөн мэдүүлсэн, нэг дэх хэлэлцүүлэг/</li> </ul> <h3>ШУУД ҮЗЭХ:</h3> <div class="fb-video idrag" contenteditable="false" data-href="https://www.facebook.com/100064382633728/videos/936221414574125" data-show-text="false" data-width="678">https://www.facebook.com/100064382633728/videos/936221414574125</div> ]]>
</description>
<pubDate>Thu, 05 Dec 2024 14:23:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>Транскапитал ББСБ нь “Шилдэг ТоС Санхүүгийн Байгууллага”-аар шалгарлаа</title>
<description>
<![CDATA[ <p style="margin-bottom: 11px; text-align: justify;">Транскапитал ББСБ нь &ldquo;Шилдэг ТоС Санхүүгийн Байгууллага&rdquo; шагналыг хүртлээ. Монголбанк, Санхүүгийн зохицуулах хороо, ТоС холбооноос хамтран жил бүр Тогтвортой санхүүжилтийн нийтлэг зарчмуудыг амжилттай хэрэгжүүлж, ногоон эдийн засгийг хөгжүүлэхэд түүчээлэн, тогтвортой хөгжилд бодитой хувь нэмрээ оруулж буй байгууллагуудаас шалгаруулан энэхүү нэр хүндтэй шагналыг олгодог билээ.</p> <p style="text-align: justify;">Транскапитал нь &ldquo;Төв Азийн Бизнес Эрхлэгч Эмэгтэйчүүдийг дэмжих хөтөлбөр&rdquo;, &ldquo;Залуу Бизнес Эрхлэгчдийг дэмжих хөтөлбөр&rdquo;-ийн хүрээнд ЕСБХБанкнаас олон улсын санхүүжилтийг татан бизнес эрхлэгч эмэгтэйчүүд болон залуу бизнес эрхлэгч нарт зориулсан онцгой нөхцөлтэй зээл олгохоос гадна &ldquo;Энтрепренер хөгжлийн төв&rdquo;-өөрөө дамжуулан бизнес эрхлэгчдийг чадавхжуулах сургалт, семинар, зөвлөгөө өгөх, нэтворкинг арга хэмжээ зохион байгуулах зэрэг санхүүгийн цогц үйлчилгээ үзүүлсээр байна.</p> <p style="text-align: justify;">Мөн &ldquo;GEFF Ногоон эдийн засгийг санхүүжүүлэх үйлчилгээ хөтөлбөр&rdquo;-ийн хүрээнд айл өрх, бизнес эрхлэгчдэд эрчим хүчний хэмнэлттэй өндөр, стандарт бүхий ногоон технологийн хүртээмжийг нэмэгдүүлэхэд чиглэсэн санхүүжилтийг ЕСБХБ-аас авч GEFF Mongolia-тай хамтран ажиллаж байна.</p> <p style="text-align: justify;">Түүнчлэн Транскапитал нь ногоон эдийн засгийг дэмжих бодлогын хүрээнд өрх гэрийн ундны усны чанар сайжруулах, хөрсний бохирдлыг бууруулахад чиглэсэн ногоон зээлийн бүтээгдэхүүнийг WaterEquity олон улсын байгууллагын хамтаар хийж харилцагч нартаа санал болгож байна.</p> <p style="text-align: justify;">Транскапитал нь байгаль экологид ээлтэй, эрчим хүчний хэмнэлттэй, агаарын болон хөрсний бохирдлыг бууруулахад чиглэсэн хөнгөлөлттэй төслийн ногоон зээлүүдийг олгосоор ирсэн билээ. Тухайлбал Монгол Улсын Засгийн газар, НҮБ-ын Хүүхдийн сан, Швейцарын хөгжлийн агентлагийн дэмжлэгтэйгээр хэрэгжүүлж буй эрчим хүчний хэмнэлттэй, байгаль орчинд ээлтэй монгол гэрийн халаалт, дулаалгын ЧИП багцын зээлийг олгож байна. Мөн Европын Холбооны СВИЧ-Эшиа хөтөлбөрийн санхүүжилттэй хэрэгждэг &ldquo;Дулаан шийдэл II&rdquo; төслийн хүрээнд гэр хорооллын хувийн сууцыг дулаалж, агаарын бохирдлыг бууруулахад хувь нэмрээ оруулах зорилго бүхий дулаалгын ногоон зээлийг хүүгийн 50 хувийн буцаан олголтын нөхцөлтэйгөөр санал болгож байна.</p> <p style="text-align: justify;">Транскапитал ББСБ нь 2020 оноос хойш үйл ажиллагаандаа &ldquo;Байгаль орчин нийгэм засаглал&rdquo;-ын бодлогыг нэвтрүүлж Монголын анхдагч ББСБ бөгөөд салбартаа үлгэр жишээ байж, байгаль орчин, нийгэмдээ ээлтэй байгууллага байхыг зорин ажиллаж байна. 2022 онд Онцлох ТоС Байгууллагаар шалгарч байсан бол 2024 онд дахин ТоС Байгууллагаар шалгарч байна.</p> <p style="text-align: justify;"><strong>Транскапиталын тухай</strong></p> <p style="text-align: justify;">Транскапитал нь 2001 оноос хойш бичил, жижиг, дунд бизнесийг дэмжин тэдний хэрэгцээ шаардлагад нийцсэн санхүүжилт олгож, санхүүгийн зөвлөгөө, сургалт, семинарыг санал болгосоор ирсэн бөгөөд улс даяр 38 салбартай үйл ажиллагаа явуулж байна. Эдгээр санаачилгууд нь Олон улсын төсөл санхүүжилтүүдийн хамтын ажиллагаагаар хэрэгжиж, БЖДБ-ийн чадамжийг &nbsp;нэмэгдүүлж, өсөлтийн шинэ боломжуудыг нээх зорилготой.</p> <p style="text-align: justify;"><strong>Дэлгэрэнгүй мэдээллийг:</strong></p> <p style="text-align: justify;"><strong>Фэйсбүүк хуудас:&nbsp;</strong><a href="http://www.facebook.com/transcapital.official" target="_blank">www.facebook.com/transcapital.official</a><br /> <strong>Вэбсайт:</strong>&nbsp;<a href="http://www.transcapital.mn/" target="_blank">www.transcapital.mn</a><br /> <strong>Холбогдох утас: </strong><a href="tel: 18001600">18001600</a></p> <p style="text-align: justify;">Тантай хамт, Аз жаргалын төлөө</p> <p style="text-align: justify;">&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Thu, 05 Dec 2024 13:49:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>ФОТО: БНМАУ-ын баатар И.А.Плиевийн хөшөөг 49 дүгээр сургуулийн урд байршууллаа</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Зөвлөлт Холбоот Улсын хошой баатар, БНМАУ-ын баатар, армийн генерал Исса&nbsp;Александрович Плиевийн&nbsp;хөшөөг түүний нэрэмжит Нийслэлийн ерөнхий боловсролын 49 дүгээр сургуульд босгожээ.</p> <p>Хөшөөний нээлтэд ОХУ-аас Монгол Улсад суугаа онц бөгөөд бүрэн эрхт элчин сайд&nbsp;Алексей Николаевич&nbsp;Евсиков, Зэвсэгт Хүчний Жанжин Штаб (ЗХЖШ)-ын орлогч, бригадын генерал Б.Баатар, уран барималч Арсен&nbsp;Михайлович&nbsp;Дзбоев, Азамбек Джанаевын&nbsp;нэрэмжит соёлын сангийн тэргүүн Заур&nbsp;Георгиевич&nbsp;Джанаев, Чингэлтэй дүүргийн 49 дүгээр сургуулийн захирал Ж.Баярмаа болон И.А.Плиевийн&nbsp;үр хүүхэд, ач, зээ&nbsp;нар нь оролцсон юм.</p> <p>Энэ үеэр <strong>Элчин сайд</strong>&nbsp;<strong>Алексей Николаевич Евсиков&nbsp;</strong>&quot;Армийн генерал Исса Александрович Плиев бол Кавказын нутагт төрж өссөн, 1941 оны хүнд хэцүү үед Москвад, Европ, Куба болон Монголд алдар гавьяа байгуулсан өвөрмөц хувь тавилантай хүн.</p> <p>Өнөөдөр Москвагийн тулалдаанд Улаан Арми эсрэг давшилт эхлүүлсний ой тохиож байна. А.Плиев бол БНМАУ-д хоёр ч удаа гавьяа байгуулсан.&nbsp;Тодруулбал Улаанбаатар хотод цэргийн зааварлагчаар ажилласан 1936-1938 онд Хянган, Мукдений ажиллагааны үеэр буюу Чөлөөлөх дайны үед Зөвлөлт, Монголын морьт механикийн нэгдүгээр бүлгийг удирдсан юм.</p> <p>А.Плиев&nbsp;БНХАУ-ын&nbsp;Жэхэ буюу одоогийн Чэндэ хотод Японы 10,000 цэрэг бүхий гарнизоныг&nbsp;цэргийн заль мэх ашиглан нэг ч сум үрэхгүйгээр олзолсныхоо төлөө ЗХУ-ын баатраар хоёр дахиа, БНМАУ-ын баатар цолоор шагнуулсан юм&quot; гэв.<br /> <span class="ikon-shareable-twitter">Генералын хөшөөг түүний төрөлх нутгийн уран барималч Арсен Михайлович Дзбоевийн зураг төслийн дагуу хийсэн байна.&nbsp; </span></p> <p>Сонирхуулахад 2020 оны Нийслэлийн Иргэдийн Төлөөлөгчдийн Хурал (НИТХ)-ын тогтоолоор Чингэлтэй дүүргийн 49 дүгээр сургуулийг И.А.Плиевийн нэрэмжит болгосон аж.&nbsp;&nbsp;</p> <p>Үүний дараа түүний хөшөөг босгох ажил эхэлсэн байна. Ингээд Осет нутгаас төрсөн бэлтгэл хурандаа Валерий Афайевич Битаев, ОХУ-ын ерөнхий прокурорын орлогч, Цэргийн ерөнхий прокурор Валерий Георгиевич Петров нар санхүүгийн дэмжлэг үзүүлснээр&nbsp;хөшөөг барих ажлыг эхлүүлснээ Элчин сайд онцолжээ.</p> <p><a href="https://ikon.mn/n/15hv" target="_blank">И.А.Плиевийн&nbsp;төрөлх нутаг&nbsp;Осет ястнуудын&nbsp;дэмжлэгээр эхний хөшөөг нь 2017 онд Хан-Уул дүүргийн 11 дүгээр хороо, Зайсангийн амны зүүн хойд хэсэгт сүндэрлүүлж байв.&nbsp;</a></p> <h2 style="text-align: center;">ФОТО</h2> ]]>
</description>
<pubDate>Thu, 05 Dec 2024 13:48:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>Н.Мөнхбаяр: Ханын материал орчмын 137 иргэний газрыг нөхөн олговор өгч чөлөөлсөн. 3,000 айлын орон сууц барина</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Сонгинохайрхан дүүргийн 5 дугаар хороо, Ханын материал орчимд 9.8 га талбайд 3,000 айлын орон сууц&nbsp;барихаар төлөвлөжээ. Энэ хүрээнд газар чөлөөлөлтийн ажил үргэлжилж байгаа юм байна.</p> <p>Энэ тухай <strong>нийслэлийн Газар зохион байгуулалтын албаны Газар чөлөөлөх хэлтсийн дарга Н.Мөнхбаяр</strong> &quot;Улаанбаатар хотын замын түгжрэлийг бууруулах, гэр хорооллыг орон сууцжуулах тухай хууль 2023 оны 12 дугаар сард батлагдсантай холбогдуулан нийгмийн зайлшгүй хэрэгцээг үндэслэж, газар чөлөөлөх журмыг энэ оны гуравдугаар сард Засгийн газраас баталсан. Энэ хүрээнд&nbsp;Сонгинохайрхан дүүргийн 5 дугаар хороо Ханын материал&nbsp;орчимд нийт 9.8 га 3,000 айлын орон сууц барихаар 232 иргэн, ААН-ийн газрыг чөлөөлөх ажлыг зохион байгуулж байна.</p> <p>Өнөөдрийн байдлаар нийт НЗД-ын 10 удаагийн захирамжаар 137 иргэнтэй гэрээ байгуулж, нөхөн олголтоор газрыг чөлөөллөө. Үлдсэн 95 иргэнтэй хөрөнгийн үнэлгээ болон зөвшилцөх ажил үргэлжилж байна.</p> <p>Өвөл боллоо гээд газар чөлөөлөлтийн талаар иргэдтэй зөвшилцөх ажил зогсохгүй&quot; гэж мэдээллээ.</p> <p>Ирэх онд нийслэлийн төсвөөс нийт 1.7 их наяд төгрөгийн шинэ 97 төсөл арга хэмжээ, шилжин хэрэгжих 68, онд дамжин санхүүжих 2.9 их наяд төгрөгийн 263 төсөл арга хэмжээг санхүүжүүлэхээр баталжээ.</p> ]]>
</description>
<pubDate>Thu, 05 Dec 2024 13:47:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>ОХУ-ын ерөнхийлөгчийн хамаатан цэргийн нууц задлав</title>
<description>
<![CDATA[ <p>ОХУ-ын ерөнхийлөгч Владимир Путиний ойрын хамаатан тус улсын Украинд явуулж буй дайны хохиролтой холбоотой тоо баримтыг санамсаргүй нийтэд дэлгэжээ.</p> <p>Астра телеграм суваг өчигдөр Путиний үеэлийн охин, батлан хамгаалахын дэд сайд Анна Цивилевагийн парламентын байнгын хорооны хурлын үеэр ярьсан зүйлийн дүрс бичлэгийг нийтэлсэн юм.</p> <p>&ldquo;Дотоод хэргийн яам өөрийн зардлаар цэргүүдийн ар гэрийнхний хүсэлтийн дагуу ДНХ мэдээлэл цуглуулж, нэгдсэн мэдээллийн бааз үүсгээд сураггүй алга бологсдыг хайхад ашиглаж байгаа. Одоогоор 48,000 ийм хүсэлт аваад байна&rdquo; гэж тэр ярьсан нь уг бичлэгт гарсан байна.</p> <p>Үүний дараа парламентын батлан хамгаалах байнгын хорооны дарга Андрей Картаполов түүнд энэ тоо баримтыг нууцлах ёстойг анхааруулж байжээ.</p> <p>&ldquo;Анна Евгеневна сураггүй алга болсон хүмүүсийн тоог сая дурдлаа. Уг тоо баримтыг хаана ч ярихгүй байхыг би танаас чин сэтгэлээсээ хүсэж байна. Энэ бол маш эмзэг, хаалттай мэдээлэл юм. Баримт бичгийг эцэслэн боловсруулахдаа ч эдгээр тоо баримтыг оруулах хэрэггүй&rdquo; гэж тэр хэлсэн байна.</p> <p>Цивилева хариуд нь &ldquo;Би сураггүй бологсдын тоог хэлээгүй. Ар гэрийнхнээс нь ирсэн хүсэлтийн тоог хэлсэн&rdquo; гэж тайлбарлажээ.</p> <p>Энэ яриа арваннэгдүгээр сарын сүүлээр зохион байгуулагдсан парламентын сонсголын үеэр болсныг Астра суваг мэдээлсэн байна.</p> <p>Тухайн үед парламентын вэб сайт хуралдааны дүрсийг шууд дамжуулж байхад тэд энэ хэсгийг бичиж авсан гэнэ.</p> <p>ОХУ-ын батлан хамгаалах яамны вэб сайтад арваннэгдүгээр сарын 26-ны өдөр болсон Төрийн Думын байнгын хорооны сонсголын гэрэл зургуудыг зөвхөн нийтэлсэн байна.</p> <p>Орос, Украины талуудын аль аль нь энэ дайны хохирлын хэмжээгээ нууцалж байгаа.</p> <p>Мэдээллийн Mediazona сайт 2022 оны хоёрдугаар сараас хойш Украинд амь үрэгдсэн Оросын цэргүүдийн нэр усыг нээлттэй эх сурвалжуудаас цуглуулж, баримтжуулахад 80,000 хүрснийг өнгөрсөн сард мэдээлж байв.</p> <p>Гэхдээ бодит тоо үүнээс хамаагүй өндөр гэж тэд үзэж байна.</p> <p>&nbsp;</p> <p>Эх сурвалж: <strong>Reuters</strong></p> <p>&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Thu, 05 Dec 2024 12:23:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>"The MongolZ" Шанхайн дэлхийн аваргын хоёр дахь шатанд Европын шилдэг "G2 Esports" багийг хожлоо</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Counter Strike-2 (CS2) тоглоомын энэ оны хоёр дахь Дэлхийн Аварга Шалгаруулах Тэмцээн (ДАШТ) буюу &quot;Perfect World Shanghai Major 2024&quot; Хятадын Шанхай хотод зохион байгуулагдаж байгаа билээ.</p> <div class="ikon-block-container">Нийт 1.2 сая ам.долларын шагналын сантай тус тэмцээн нь Open stage, Elimination Stage, Playoff Stage гэсэн гурван шатлалтайгаар арванхоёрдугаар сарын 15-н хүртэл зохион байгуулагдана.</div> <p>Манай улсын&nbsp;&quot;The MongolZ&quot; баг дэлхийн аваргын хоёр дахь шатны&nbsp;эхний тоглолтоо&nbsp;Европын &quot;G2 Esports&quot; багийн эсрэг&nbsp;&quot;Во1&quot; (нэг &quot;map&quot;-аар ялагчийг тодруулах) журмаар хийж, 13:10-аар ялалт байгууллаа. Ийнхүү &quot;Elimination Stage&quot;-д&nbsp;1:0 гэсэн оноотой болж, хүснэгтийг тэргүүлж эхэллээ.</p> <p>Энэ тоглолт &quot;Inferno map&quot; дээр явагдсан бөгөөд манай улсын баг довтлох талаасаа 8:4-өөр байраа сольсон. Улмаар хамгаалах талаасаа сайн тоглож, таван үеийг авсан юм.</p> <p>Тэдний дараагийн тоглолт өнөөдөр үдээс хойш зохион байгуулагдана. Хэрэв тухайн тоглолтод хожвол &quot;Elimination Stage&quot;-д 2:0 гэсэн амжилттай болж, &quot;Playoff&quot; шат руу дэвших тоглолтыг маргааш &quot;Во3&quot; (гурван &quot;map&quot;-аар ялагчийг тодруулах) журмаар&nbsp;хийнэ.</p> <div class="ikon-block-container">&quot;The MongolZ&quot; багийн хувьд дэлхийн аваргын &quot;Elimination&quot; шатанд хоёр дахь удаагаа тоглож байгаа.&nbsp;Өнгөрсөн хавар Дани улсад зохиогдсон &quot;PGL Major Copenhagen 2024&quot;-ийн энэ шатанд шалгарсан боловч гурван удаа хожигдсоноор тэмцээнээ өндөрлүүлсэн.</div> <p>Харин Шанхайд болж буй дэлхийн аваргын хоёр дахь шатанд хожил байгуулж чадсанаар тэдний хувьд амжилтаа ахиулж байгаа юм.&nbsp;Европын &quot;G2 Esports&quot; баг нь дэлхийн чансааны хоёрдугаар байрт бичигддэг бөгөөд Counter Strike-2 тоглоомын томоохон багуудын нэг.</p> ]]>
</description>
<pubDate>Thu, 05 Dec 2024 11:54:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>Энэтхэгийн цагдаагийн газар томоохон хар тамхины наймааг илрүүлэхийн тулд Старлинкээс тусламж гуйжээ</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Хар тамхины наймаачид хиймэл дагуулын интернэт ашиглаж байсныг илрүүлсний дараа Энэтхэгийн цагдаагийн байгууллага Старлинк компанид ханджээ.</p> <p>Өнгөрсөн долоо хоногт тус улсын эргийн хамгаалалтын албаныхан Андаман, Никобар арлуудын орчмоос Мьянмар улсаас гаралтай завийг саатуулсан байна.</p> <p>Мьянмарын зургаан иргэнийг тээвэрлэж явсан уг завин дээрээс 6,000 кг орчим метамфетамин төрлийн мансууруулах бодис хураасан нь Энэтхэгийн эргийн хамгаалалтын албаны түүхэнд гарч байгаагүй том илрүүлэлт болжээ.</p> <p>Уг ачааны зах зээлийн үнэлгээ нь $4.25 тэрбум юм байна.</p> <p>Цагдаа нар үүнээс гадна завин дээрээс Старлинкийн хамгийн сүүлийн үеийн антен, төхөөрөмж илрүүлжээ.</p> <p>Старлинк компани 2021 онд хиймэл дагуулын интернэт холболтын үйлчилгээгээ Энэтхэгийн зах зээлд нээх төлөвлөгөөтэй байсан ч хойшлогдоод байгаа.</p> <p>Тус улсын тэргүүн баян Мукеш Амбанигийн Reliance Jio компани дотоодын зах зээлээ алдахгүйн тулд Старлинктэй өрсөлдөж байгаа нь үүнд тодорхой хэмжээгээр нөлөөлсөн гэдэг.</p> <p>Тиймээс Старлинк үйлчилгээ одоогоор Энэтхэг улсын нутаг дэвсгэр, эрэг орчмын усанд албан ёсоор нэвтрээгүй байгаа юм.</p> <p>Мансууруулах бодис тээвэрлэгчид Мьянмарын эргээс хөдөлсөн цагаасаа эхлэн Старлинкийг ашиглаж байсныг тогтоосноо Андаман арлын цагдаагийн газрын дарга мэдээлжээ.</p> <p>Эрх баригчид хиймэл дагуулын интернэт төхөөрөмжийг хэн худалдаж авсан талаар мэдээлэл болон хэрэглээний түүхийг нь авахаар Старлинк компанид хандаад байгаа юм байна.</p> <p>&nbsp;</p> <p>Эх сурвалж: <strong>BBC</strong></p> <p>&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Thu, 05 Dec 2024 11:49:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>СУДАЛГАА: Монголчууд жилд ойролцоогоор 3.5 тэрбум ширхэг утаат тамхи хэрэглэдэг</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Тамхидалтын эсрэг аян эхлүүлснийг <strong>Эрүүл Мэндийн Яам</strong>наас мэдээллээ.&nbsp;</p> <p>Дэлхий дээр жил бүр найман сая гаруй хүн тамхины хэрэглээ болон дам тамхидалтын улмаас нас барж байна.</p> <p>Эдгээр тохиолдлын ихэнхийг хөгжиж буй улс орны хөдөлмөрийн насны буюу 30-69 нас хүн ам эзэлж байгаа аж.&nbsp;</p> <p>Монгол улсад таван хүн тутмын нэг нь утаат тамхи татдаг. Манай улсын хүн ам жилд ойролцоогоор 3.5 тэрбум ширхэг утаат тамхи хэрэглэдэг байна.&nbsp;Дэлхийн 1.7 сая хүн утаат тамхинаас гарч чаджээ.</p> <div class="idrag" contenteditable="false"><script>var items_55700 = [{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/5/u5zofe_469352919_911742074382000_1583632582521784626_n_x974.jpg', w: 1280, h: 1280, subHtml: 'Эх сурвалж: ЭМЯ ' },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/5/lgzae8_469378924_911742071048667_4657639495876515760_n_x974.jpg', w: 1280, h: 1280, subHtml: 'Эх сурвалж: ЭМЯ ' },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/5/r7jvqn_469352295_911742131048661_5332256003571509221_n_x974.jpg', w: 1280, h: 1280, subHtml: 'Эх сурвалж: ЭМЯ ' },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/5/kbyvpg_469283873_911742067715334_7087222134983634160_n_x974.jpg', w: 1280, h: 1280, subHtml: 'Эх сурвалж: ЭМЯ ' }];</script> <div class="ikong ikonpslide"> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-4 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_55700, 0);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/5/u5zofe_469352919_911742074382000_1583632582521784626_n_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-4 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_55700, 1);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/5/lgzae8_469378924_911742071048667_4657639495876515760_n_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-4 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_55700, 2);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/5/r7jvqn_469352295_911742131048661_5332256003571509221_n_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-4 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_55700, 3);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/5/kbyvpg_469283873_911742067715334_7087222134983634160_n_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> </div> </div> <p>Хүүхдүүдийн электрон тамхины хэрэглээ, насанд хүрэгчдийн уламжлалт тамхины хэрэглээг яаж бууруулах вэ? гэдэгт анхаарах хэрэгтэй.</p> <p>Хэрвээ та бүхэн үүний&nbsp;эсрэг&nbsp;ямар нэгэн үйлдэл хийхгүй бол&nbsp;өнөөдөр <span class="ikon-shareable-twitter">Монголд амьдарч байгаа хүүхдүүдээс 177,000 нь тамхины улмаас амь насаа алдах эрсдэлтэйг</span>&nbsp;<strong>Харвардын их сургуулийн Нийгмийн Эрүүл Мэндийн Сургууль (НЭМС)-ийн профессор Ваун Риис</strong> <a href="https://ikon.mn/n/31zx" target="_blank">сэрэмжлүүлж байв.</a>&nbsp;&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Thu, 05 Dec 2024 11:47:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>Өмнөд Солонгосын эрх баригчид түүхэндээ 17 удаа цэргийн дэглэм тогтоож байжээ</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Лхагва гарагийн шөнө Өмнөд Солонгосын ерөнхийлөгч Юн Сүк Ёл улс орондоо онц байдлын дэглэм тогтоосон нь зургаан цаг орчим үргэлжлээд цуцлагдсан билээ.</p> <p>Энэ нь 1948 онд үүсгэн байгуулагдсан тус улсын хувьд 17 дахь тохиолдол юм байна.</p> <p>Гэхдээ өмнөх бүх тохиолдол 1981 оноос өмнө хэрэгжиж байжээ. 1981 онд тус улсын парламент ерөнхийлөгч дангаараа онц байдлын дэглэм тогтоохыг хориглосон хууль баталсан юм байна.</p> <p>Энэ хуулийн ачаар өчигдөр Юн Сүк Ёлын богино настай дэглэм цуцлагдсан юм.</p> <p>Өмнөд Солонгост тогтож байсан ихэнх дэглэм үндэсний хэмжээний хямралыг шийдвэрлэх гэхээсээ илүү хэн нэгний улс төрийн эрх мэдлийг нэмэгдүүлж, хүчирхэгжүүлэх зорилготой байв.</p> <p>Хамгийн анх 1948 онд тус улсын анхны засгийн газар байгуулагдсанаас хойш ердөө хоёр сарын дараа ерөнхийлөгч Синман Ри онц байдлын дэглэмийг Жэжү аралд тогтоосон юм.</p> <p>Энэ нь тухайн оны дөрөвдүгээр сарын 3-ны өдөр Жэжү аралд гарсан иргэдийн бослогыг дарах тушаалыг биелүүлэхээс татгалзсан армийн 14 дүгээр ангид гарсан зэвсэгт бослогыг дарах зорилготой байжээ.</p> <p>Тухайн үед Жэжүд гарсан бослогод оролцсон олон энгийн иргэнийг цэргийнхэн &ldquo;коммунист&rdquo; гэсэн үндэслэлээр хядаж байсан юм.</p> <p>Ерөнхийлөгч Ри өөрийн бүрэн эрхийн хугацаанд нийт 10 удаа онц байдал зарлаж байсны хамгийн сүүлийнх нь 1960 оны дөрөвдүгээр сард гарсан оюутнуудын бослогыг дарах зорилготой байжээ.</p> <p>Тэр энэ бослогын улмаас огцорч, эх орноосоо дүрвэсэн юм.</p> <p>Дараа нь 1961 онд төрийн эргэлтээр эрх мэдлийг булааж авахдаа генерал Пак Чун Хи тус улсын түүхэнд 11 дэх онц байдлыг зарлаж байжээ.</p> <p>Түүний дэглэмийн жилүүдэд нийт дөрвөн удаа онц байдал зарласан нь бүгд ард түмний эсэргүүцэл тэмцлийг дарах зорилготой байлаа.</p> <p>1979 оны аравдугаар сарын 26-нд генерал Пак алагдсаны дараа Жэжү арлыг оролцуулалгүйгээр орон даяар онц байдал тогтоож байжээ.</p> <p>Энэ дэглэм нийтдээ 440 хоног үргэлжилж, 1981 оны нэгдүгээр сард өндөрлөсөн юм. Үүний дараа өөр нэг цэргийн дарангуйлагч Чун Ду Хваны гарт Өмнөд Солонгосын төрийн эрх мэдэл бүрэн шилжиж байв.</p> <p>Генерал Пак Чун Хийг алагдсаны дараа зарласан онц байдлыг&nbsp; Чун Ду Хван 1980 оны тавдугаар сарын 17-нд сунгасан нь Гванжугийн ардчиллын төлөө тэмцлийг нухчин дарах зорилготой байжээ.</p> <p>&nbsp;</p> <p>Эх сурвалж: <strong>Korea Times</strong></p> <p>&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Thu, 05 Dec 2024 11:21:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>"Торгуулиа хугацаандаа төлөөгүй бол жолооны үнэмлэх сунгах, ангилал өөрчлөх, автомашины шилжилт хөдөлгөөн хийх эрхийг хязгаарлаж байна"</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Улаанбаатар хотод албан татвараа төлөөгүй 231,397, хуулиар оногдуулсан торгуулиа төлөөгүй 355,300 тээврийн хэрэгсэл байгаа бөгөөд энэ сарын 1-нээс зөрчил бүхий тээврийн хэрэгслийн хөдөлгөөнийг хязгаарлах зохицуулалт хийж&nbsp;эхлээд буй.&nbsp;Монгол Улс 1.5 сая тээврийн хэрэгсэлтэйгээс&nbsp;785,000 нь&nbsp;Улаанбаатар хотод бүртгэлтэй.</p> <p>Торгох шийтгэлийг хуульд заасан хугацаанд төлөөгүй бол&nbsp;тээврийн хэрэгсэл жолоодох эрхийн үнэмлэх авах, сунгах, ангилал нэмэх, өөрчлөх, нөхөн авах, тээврийн хэрэгслийн эзэмшлийн шилжилт хөдөлгөөн хийх эрхийг хязгаарлах, нийтэд тустай ажил хийлгэх хуулийн зохицуулалттай байна.</p> <p>Энэ талаар Т<strong>ЦА-ны урьдчилан сэргийлэх хэлтсийн ахлах зохицуулагч, цагдаагийн ахмад Д.Ганхуяг</strong> &quot;Торгуулиа хуульд заасан хугацаанд төлөөгүй жолоочийг тээврийн хэрэгсэл&nbsp;жолоодох эрхийн үнэмлэх&nbsp;авах, ангилал нэмэх, сунгах, өөрчлөх, тээврийн хэрэгслийн шилжилт хөдөлгөөн хийх эрхийг хязгаарлах арга хэмжээг Цагдаагийн байгууллагын болон АТҮТ-ийн алба хаагчид авч ажиллаж байна.</p> <p>Торгох шийтгэлийг төлж дуусгах хүртэл хугацаанд тээврийн хэрэгслийн хөдөлгөөнийг хязгаарлаж, хууль, журамд заасны дагуу түр саатуулах хашаанд зөөж, шилжүүлнэ&quot; гэж мэдээллээ.</p> <div class="ikon-block-container">Замын хөдөлгөөний дүрэм зөрчиж торгуулсан бол 15 хоногийн дотор төлөх үүрэгтэй бөгөөд уг хугацаанаас өмнө төлбөл 50%-ийн хөнгөлөлт эдэлнэ. Харин торгуулиа төлөх ёстой 15 хоногоос хэтэрвэл сар тутамд торгуулийн 10%-ийг нэмж төлөх&nbsp;зохицуулалт таван сар үргэлжилдэг байна.</div> <p><strong>2024 оны 11 дүгээр сарын 29-ний байдлаар:</strong></p> <table style="width:100%;" width="656"> <thead> <tr> <th scope="col">№</th> <th scope="col">Тээврийн хэрэгслийн улсын дугаарын сери</th> <th scope="col">Техникийн хяналтын үзлэгт ороогүй тээврийн хэрэгслийн тоо</th> <th scope="col">Татвараа төлөөгүй</th> <th scope="col">Торгуулиа төлөөгүй</th> </tr> <tr> <td>1</td> <td>Улаанбаатар хотын дугаартай</td> <td>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; 99,229</td> <td>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; 231,397</td> <td>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; 355,300</td> </tr> <tr> <td>2</td> <td>Хөдөө орон нутгийн дугаартай</td> <td>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; 59,809</td> <td>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; 177,287</td> <td>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; 96,130</td> </tr> <tr> <td>&nbsp;</td> <td>Нийт</td> <td>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; 159,038</td> <td>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; 408,684</td> <td>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; 451,430</td> </tr> </thead> </table> <p><strong><em>Зөрчлийн тухай хуулийн 3.4 дүгээр зүйлийн 8 дахь хэсэгт:</em></strong></p> <p>Зөрчил үйлдсэн хүн, хуулийн этгээд Замын хөдөлгөөний аюулгүй байдлын тухай хууль, түүнд нийцүүлэн гаргасан захиргааны хэм хэмжээний акт зөрчсөнтэй холбогдуулан эрх бүхий этгээдээс оногдуулсан торгох шийтгэлийг хуульд заасан хугацаанд биелүүлээгүй бол тээврийн хэрэгсэл жолоодох эрхийн үнэмлэх авах, сунгах, ангилал нэмэх, өөрчлөх, нөхөн авах, тээврийн хэрэгслийн эзэмшлийн шилжилт хөдөлгөөн хийх эрхийг хязгаарлана.</p> <p>Түүнчлэн уг хуульд торгох шийтгэлийг биелүүлээгүй бол торгох шийтгэлийг нийтэд тустай ажил хийлгэх шийтгэлээр тооцож солино гэж тус тус заажээ.</p> <p><a href="https://legalinfo.mn/mn/detail/12695" target="_blank">Нийтэд тустай ажил хийлгэх шийтгэлийг</a> хөдөлмөрийн чадвараа бүрэн алдсан хүнд, биеийн эрүүл мэндэд шууд нөлөөлөхүйц нийтэд тустай ажил хийлгэх шийтгэлийг жирэмсэн эмэгтэй, 55-аас дээш насны эмэгтэй, 60-аас дээш насны эрэгтэй хүнд оногдуулахыг хориглодог байна.</p> ]]>
</description>
<pubDate>Thu, 05 Dec 2024 10:57:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>Монголын Мянганы Сорилтын Сан: Бие даасан зөвлөх сонгон шалгаруулах тухай</title>
<description>
<![CDATA[ <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom" style="width:450px;"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/7/20/gd8ehd_asfnvj_yhgqew_u918la_xdvm3n_pkmb62_MCAM_x974_x974_x974_x974_x974_1__ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/7/20/gd8ehd_asfnvj_yhgqew_u918la_xdvm3n_pkmb62_MCAM_x974_x974_x974_x974_x974_1__x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 39.4375%;">&nbsp;</div> </div> <h3 class="MsoNoSpacing" style="text-align: center;">МОНГОЛЫН МЯНГАНЫ СОРИЛТЫН САН</h3> <h3 style="text-align: center;">БИЕ ДААСАН ЗӨВЛӨХ СОНГОН ШАЛГАРУУЛАХ ТУХАЙ&nbsp;</h3> <p style="text-align: center;"><strong>Нийгмийн сүлжээний менежмент, сурталчилгаа болон хэвлэл мэдээллийн байгууллага, бусад оролцогч талуудтай харилцах үйл ажиллагаанд дэмжлэг үзүүлэх бие даасан зөвлөхийн үйлчилгээ<br /> Гэрээний дугаар: MCA-M/ICS/041-bc</strong></p> <p style="text-align: right;"><strong>Улаанбаатар хот, Монгол Улс<br /> 2024 оны 12 дугаар сарын 5-ны өдөр</strong></p> <p style="text-align: justify;">Монгол Улсын Засгийн газар (&ldquo;Засгийн газар&rdquo; гэх) болон АНУ-ын Мянганы сорилтын корпорац (&ldquo;МСК&rdquo; гэх) нь эдийн засгийн өсөлтийг дэмжих замаар ядуурлыг бууруулахад зориулж нийт 350 сая ам.долларын буцалтгүй тусламж олгох Мянганы сорилтын Компакт гэрээг 2018 оны 07 дугаар сарын 27-ны өдөр байгуулсан. Засгийн газар нь Монголын Мянганы сорилтын сан (&ldquo;Монголын МСС&rdquo; гэх)-аар дамжуулан Компакт гэрээний хөрөнгө оруулалтын тодорхой хэсгийг энэхүү бие даасан зөвлөхийн гэрээг санхүүжүүлэхэд зарцуулах юм. Монголын МСС-ийн зүгээс тус гэрээтэй холбоотой санхүүжилтийг зарцуулахдаа Компакт гэрээ, бусад холбогдох баримт бичигт заасан Компакт гэрээний санхүүжилтийг ашиглах, зарцуулахад тавигдах аливаа хязгаарлалт, шаардлагатай бүрэн нийцүүлэх болно. Засгийн газар болон Монголын МСС-аас бусад этгээд Компакт гэрээгээр олгосон эрхийг хэрэгжүүлэх эсвэл Компакт гэрээний хөрөнгө оруулалтын санхүүжилтээс зарцуулах эрхгүй. Компакт гэрээ, холбогдох бусад баримт бичигтэй МСК-ын цахим хуудас (<a href="http://www.mcc.gov" target="_blank">www.mcc.gov</a>), Монголын Мянганы сорилтын сангийн цахим хуудаснаас (<a href="https://mca-mongolia.gov.mn/)-" target="_blank">mca-mongolia.gov.mn)</a> танилцах боломжтой.&nbsp;</p> <p style="text-align: justify;">Компакт гэрээний хөрөнгө оруулалтаар Улаанбаатар хотын өсөн нэмэгдэж буй усны хэрэгцээг хангахад чиглэсэн Нийт ус хангамжийг нэмэгдүүлэх хөтөлбөрийг санхүүжүүлэх юм. Тус хөтөлбөрийн&nbsp; хүрээнд харилцан уялдаа бүхий дараах гурван төсөл, үйл ажиллагааг хэрэгжүүлнэ. Үүнд:</p> <ul> <li style="text-align: justify;"><strong>Газрын доорх усны баруун эх үүсвэрийг шинээр байгуулах үйл ажиллагаа </strong>буюу газрын доорх усны шинэ эх үүсвэрүүдийг холбогдох дэд бүтэц, усан сан болон Ус гүн цэвэршүүлэх үйлдвэрийн хамт байгуулах төсөл;</li> <li style="text-align: justify;"><strong>Хаягдал усыг дахин боловсруулах үйл ажиллагаа </strong>буюу шинэ Төв цэвэрлэх байгууламжаас гарах хаягдал усыг дахин боловсруулах үйлдвэрийг холбогдох дэд бүтцийн хамт байгуулах төсөл;</li> <li style="text-align: justify;"><strong>Усны салбарын тогтвортой байдлыг хангах үйл ажиллагаа</strong> буюу Улаанбаатар хотын ус хангамжийн урт хугацааны тогтвортой байдлыг хангахад чиглэгдсэн бодлого, хууль, эрх зүйн орчны шинэчлэлийг дэмжих, институцийн чадавхийг сайжруулах төсөл багтана.</li> </ul> <p style="text-align: justify;">Монголын МСС нь Бие даасан зөвлөхийн санал ирүүлэх баримт бичигт заасан шаардлагыг хангах мэргэжлийн ур чадвар, ажлын туршлага бүхий <u><strong>хувь хүмүүсийг</strong></u> нийгмийн сүлжээний менежмент, сурталчилгаа, болон хэвлэл мэдээллийн байгууллага, оролцогч талуудтай харилцах үйл ажиллагаанд дэмжлэг үзүүлэх бие даасан зөвлөхийн (зөвлөхийн тоо &ndash; 2 хүн) сонгон шалгаруулалтад оролцохыг урьж байна. Үүнд:</p> <ol> <li style="text-align: justify;">1 зөвлөх - График Дизайнер (Нийгмийн сүлжээний мэдээлэл сурталчилгаанд дэмжлэг үзүүлэх);</li> <li style="text-align: justify;">1 зөвлөх &ndash; Видео бүтээгч;</li> </ol> <p style="text-align: justify;">Зөвлөхийн үйлчилгээний дэлгэрэнгүй тодорхойлолт, тавигдах шалгуур, саналд хавсаргах шаардлагатай баримт бичгүүдийг Бие даасан зөвлөхийн санал ирүүлэх баримт бичигт тусгасан болно. Тус сонгон шалгаруулалтад байгууллага, компани, аж ахуйн нэгжээс ирүүлсэн саналыг хүлээж авахгүй.</p> <p style="text-align: justify;">Зөвлөхийг МСК-ын цахим хуудас дахь Худалдан авах ажиллагааны бодлого, удирдамж (<a href="https://www.mcc.gov/resources/doc/010124-ae-program-procurement-policy-guidelines/">www.mcc.gov)-</a>д заасан Бие даасан зөвлөх сонгон шалгаруулах аргаар шалгаруулна.</p> <p style="text-align: justify;">Сонгон шалгаруулалтад оролцохыг сонирхож буй зөвлөх <strong>&ldquo;Request for RFA for Communication ICS-bc&rdquo; </strong>гэсэн гарчигтай, бүтэн нэр, холбоо барих мэдээллийг тодорхой дурдсан цахим захидлыг <a href="mailto:PA-Mongolia@charleskendall.com">PA-Mongolia@charleskendall.com</a> хаягаар, хуулбарыг <a href="mailto:procurement@mca-mongolia.gov.mn">procurement@mca-mongolia.gov.mn</a> хаягт илгээн бүртгүүлснээр Бие даасан зөвлөхийн санал ирүүлэх баримт бичгийг татаж авах цахим холбоосыг хүлээн авна.</p> <p style="text-align: justify;">Энэхүү зөвлөх сонгон шалгаруулалтын баримт бичигтэй холбоотой аливаа асуулт, тодруулгыг <strong>2024 оны 12 дугаар сарын 12-ны өдрийн 14:00 цагаас </strong>өмнө <a href="mailto:PA-Mongolia@charleskendall.com">PA-Mongolia@charleskendall.com</a> цахим хаягаар, хуулбарыг <a href="mailto:procurement@mca-mongolia.gov.mn">procurement@mca-mongolia.gov.mn</a> хаягт ирүүлнэ. Ирүүлсэн асуулт, тодруулгын хариултыг <strong>2024 оны 12 дугаар сарын 13-ны өдрийн 17:00 цагаас</strong> өмнө сонгон шалгаруулалтад оролцох сонирхлоо илэрхийлсэн зөвлөхүүдэд хүргүүлнэ.</p> <p style="text-align: justify;">Зөвлөх нь өөрийн намтар, ур чадварын мэдээлэл бүхий саналыг Улаанбаатар хотын цагаар <strong>2024 оны 12 дугаар сарын 16-ны өдрийн 14:00 цагаас </strong>өмнө Бие даасан зөвлөхийн санал ирүүлэх баримт бичиг (RFA)-т заасан цахим холбоосоор ирүүлнэ. Зөвлөхийн саналыг зөвхөн цахим хэлбэрээр хүлээж авах ба цахим шуудан/хэвлэмэл байдлаар ирүүлсэн саналыг хүлээн авахгүй. Хугацаа хоцорсон саналаас татгалзана.</p> <p style="text-align: center;"><strong>МОНГОЛЫН МЯНГАНЫ СОРИЛТЫН САН</strong></p> <hr /> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom" style="width:450px;"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/7/20/gd8ehd_asfnvj_yhgqew_u918la_xdvm3n_pkmb62_MCAM_x974_x974_x974_x974_x974_1__ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/7/20/gd8ehd_asfnvj_yhgqew_u918la_xdvm3n_pkmb62_MCAM_x974_x974_x974_x974_x974_1__x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 39.4375%;">&nbsp;</div> </div> <h3 class="Text" style="text-align: center;">MILLENNIUM CHALLENGE ACCOUNT-MONGOLIA</h3> <h3 style="text-align: center;">Specific Procurement Notice</h3> <p style="text-align: center;"><strong>Individual Consultant&rsquo;s Services to Support the Social Media Management &amp; Promotion, and Media &amp; Stakeholder Engagement of MCA-Mongolia<br /> Contract number: MCA-M/ICS/041-bc</strong></p> <p style="text-align: right;"><strong>Ulaanbaatar, Mongolia<br /> December 05, 2024</strong></p> <p style="text-align: justify;">The United States of America, acting through the Millennium Challenge Corporation (&ldquo;MCC&rdquo;) and the Government of Mongolia (the &ldquo;Government&rdquo;) have entered into a Millennium Challenge Compact for Millennium Challenge Account assistance to help facilitate poverty reduction through economic growth in Mongolia (the &ldquo;Compact&rdquo;) in the amount of approximately three hundred fifty million Dollars (US $350,000,000) (&ldquo;MCC Funding&rdquo;). The Government, acting through the Millennium Challenge Account &ndash; Mongolia (the &ldquo;MCA-Mongolia&rdquo;), intends to apply a portion of the MCC Funding to eligible payments under contracts associated with this Request for Application. Any payments made by the MCA Entity under the proposed contract will be subject, in all respects, to the terms and conditions of the Compact and related documents, including restrictions on the use and distribution of MCC Funding. No party other than the Government and the MCA Entity shall derive any rights from the Compact or have any claim to the proceeds of MCC Funding. The Compact and its related documents can be found on the MCC website (<a href="http://www.mcc.gov">www.mcc.gov</a>) and MCA-Mongolia website (<a href="http://mca-mongolia.gov.mn">http://mca-mongolia.gov.mn</a>).</p> <p style="text-align: justify;">The Compact program addresses one of the country&rsquo;s most binding constraints to economic growth: costly access to water and sanitation. The Compact will assist the Government in meeting the projected demand for water in the capital city of Ulaanbaatar for residential consumers and commercial and industrial users through a Water Supply Project, consisting of three closely related investment activities:</p> <ul> <li style="text-align: justify;"><strong>A Downstream Wells Activity,</strong> to construct new groundwater wells with attendant transmission lines, reservoirs, and an advanced water purification plant (&ldquo;AWPP&rdquo;);</li> <li style="text-align: justify;"><strong>A Wastewater Recycling Activity, </strong>to construct a new wastewater recycling plant and pipelines to provide high-quality treated wastewater that can be used instead of freshwater by water-intensive industries, thereby increasing the amount of freshwater available for household consumption; and</li> <li style="text-align: justify;"><strong>A Water Sector Sustainability Activity</strong>, to support policy reforms, capacity building, and technical assistance to improve the long-term sustainability of Ulaanbaatar&rsquo;s water supply.</li> </ul> <p style="text-align: justify;">MCA-Mongolia now invites qualified and experienced<u><strong> individual consultants</strong></u> to submit their applications for the following positions to support the Social Media Management &amp; Promotion, and Media &amp; Stakeholder Engagement of MCA-Mongolia under the Compact:</p> <ol> <li style="text-align: justify;">One (1) Consultant &ndash; Graphic Designer (to support social media promotion);</li> <li style="text-align: justify;">One (1) Consultant &ndash; Videographer;</li> </ol> <p style="text-align: justify;">Detailed Terms of Reference, Qualification Requirements of each position, and Application Submission forms are included in the Request for Application (RFA) Document. The firms are not eligible for submission.</p> <p style="text-align: justify;">The Consultant will be selected in accordance with the procedures for the selection of Individual Consultants set out in the MCC Accountable Entity Procurement Policy &amp; Guidelines, which are provided on the MCC website (<a href="https://www.mcc.gov/resources/doc/010124-ae-program-procurement-policy-guidelines/">https://www.mcc.gov</a>).</p> <p style="text-align: justify;">To register and request the complete RFA, interested Consultants should send an e-mail with the subject line <strong>&ldquo;Request for RFA for Communication ICS-bc&rdquo; </strong>to the Procurement Agent at <a href="mailto:PA-Mongolia@charleskendall.com">PA-Mongolia@charleskendall.com</a> with a copy to <a href="mailto:procurement@mca-mongolia.gov.mn">procurement@mca-mongolia.gov.mn</a>. Interested Consultants should provide their full contact information in the email message. This will also ensure that interested consultants receive updates regarding this RFA.</p> <p style="text-align: justify;">Any clarifications needed shall be submitted in writing to the Procurement Agent at <a href="mailto:PA-Mongolia@charleskendall.com">PA-Mongolia@charleskendall.com</a>, cc to <a href="mailto:procurement@mca-mongolia.gov.mn">procurement@mca-mongolia.gov.mn</a> no later than <strong>December 12, 2024 by 2:00 pm Ulaanbaatar Time</strong>. MCA-Mongolia will consolidate all submitted requests for clarifications and will issue a Q&amp;A document no later than <strong>December 13, 2024 by 5:00 pm Ulaanbaatar Time.</strong></p> <p style="text-align: justify;">Applications must indicate the name of the services and be uploaded to the submission link as specified in the RFA document no later than <strong>December 16, 2024, at 2:00 pm local time in Ulaanbaatar, Mongolia. </strong>Only electronic submissions will be permitted (applications submitted by email and hard copies will not be accepted). Late proposals will be rejected.</p> <p style="text-align: center;"><strong>Millennium Challenge Account-Mongolia</strong></p> <p style="text-align: center;">&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Thu, 05 Dec 2024 10:49:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>Перу улсын ерөнхийлөгч хамрын мэс заслын улмаас огцрохдоо тулаад байна</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Өмнөд Америкийн Перу улсын ерөнхийлөгч Дина Булартегийн хамрын мэс засалтай холбоотой маргаан өнөөдөр тус улсын иргэдийн ярианы гол сэдэв болоод байна.</p> <p>62 настай ерөнхийлөгч 2023 оны зун хамартаа ямар нэг мэс засал хийлгэсэн байж магадгүй тухай цуурхал хүмүүсийн дунд яригдаж, хэвлэлүүд бичиж байжээ.</p> <p>Улмаар конгрессын хяналтын түр хороо 2023 оны зургаадугаар сарын 28-наас долдугаар сарын 10-ны хооронд ерөнхийлөгч олны нүдэнд ил гаралгүй алга болсон нь юутай холбоотой болохыг мөрдөн шалгаж эхэлсэн юм.</p> <p>Мягмар гарагт уг хорооны хурлын үеэр тухайн үед ерөнхий сайд байсан Алберто Отарола мэдүүлэг өгөхдөө ерөнхийлөгч хамартаа мэс засал хийлгэсэн нь үнэн болохыг баталснаар асуудал улам ноцтой болсон байна.</p> <p>&ldquo;Тэр надад хамрын мэс засал хийлгэх гэж байгаагаа хэлсэн. Гэхдээ амьсгалын замын асуудалтай холбоотой гэсэн&rdquo; гэж ерөнхий сайд асан мэдүүлжээ.</p> <p>Буларте мэс засалд орохдоо олон нийтэд мэдээлээгүй, эрх мэдлээ шилжүүлээгүй хэмээн буруутгагдаж байгаа юм.</p> <p>Мэс заслын дараа ерөнхийлөгчийн биед хүндрэл гараагүй тул ажил үүргээ зайнаас гүйцэтгэж байсан гэж Отарола тайлбарлажээ.</p> <p>Зарим улс төрчид, хуулийн мэргэжилтнүүд Буларте үндсэн хуулийг зөрчсөн тул огцрох ёстой гэж үзэж байна.</p> <p>&ldquo;Ерөнхийлөгч түр эзгүй байх хугацаандаа эрх мэдлээ шилжүүлж, конгрессоос зөвшөөрөл авах ёстой байсан тул огцруулах үндэслэлтэй&rdquo; гэж хяналтын хорооны тэргүүн Хуан Бургос мэдэгджээ.</p> <p>Мэс засалд орохоосоо өмнө олон асуудалтай байсан Дина Булартегийн хувьд энэ асуудал нөхцөл байдлыг улам хурцатгаж байна.</p> <p>Прокурорын байгууллага өмнө нь түүнийг авлига хэлбэрээр авсан Rolex бугуйн цагны цуглуулгатай болсон гэж буруутгаж байв. Тэр өөрөө үүнийг эрс үгүйсгэж байжээ.</p> <p>2022 онд Булартег огцруулж, ерөнхийлөгчийн сонгуулийг дахин зарлахыг шаардсан иргэдийн жагсаалын үеэр 50 гаруй хүн амиа алдаж байв.</p> <p>Энэ бүх дуулианы улмаас Булартегийн рэйтинг 10 хүрэхгүй хувь болж унаад байгаа. Түүний бүрэн эрхийн хугацаа 2026 оны долдугаар сард дуусах юм.</p> <p>&nbsp;</p> <p>Эх сурвалж: <strong>AFP</strong></p> <p>&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Thu, 05 Dec 2024 10:43:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>Голомт банк олон улсын зах зээлд дахин 100 сая ам.долларын бонд гаргалаа</title>
<description>
<![CDATA[ <p style="margin-bottom: 11px; text-align: justify;">Голомт банк 2024 оны 5-р сард олон улсын зах зээлд 300 сая ам.долларын бондыг амжилттай санал болгож 50 гаруй мэргэжлийн хөрөнгө оруулагчаас зорилтот дүнгээс давсан захиалгыг хүлээн авч, хоёрдогч зах зээл дээр гарсан даруйдаа тус бондын худалдан авах гадаадын хөрөнгө оруулагчдын эрэлт өссөн бөгөөд бондын ханш тогтмол өсөж байна.</p> <p style="text-align: justify;">Түүнчлэн Голомт банк нь 2024 оны 12 сарын 3-ны өдөр олон улсын хөрөнгийн зах зээл дээр дахин 100 сая ам.долларын бондыг санал болгож, захиалга нээгдсэн даруйдаа амжилттай зарагдаж дууссан нь хөрөнгө оруулагчдын Голомт банканд итгэх итгэл, Монгол улсын эдийн засаг, бизнесийн орчныг эергээр харж буйн илэрхийлэл юм.</p> <p style="text-align: justify;">Энэхүү нэмэлт 100 сая ам. долларын бондын нөхцөл нь өмнө гаргасан бондтой ижил эргэн төлөгдөх хугацаа, купон хүүтэй боловч 8.5%-ийн бодит өгөөж буюу зах зээлийн ханшаар зарагдсан нь&nbsp; дотоодын хувийн хэвшлийн байгууллагаас олон улсын зах зээлд гаргасан хамгийн бага өртөгтэй бонд боллоо.&nbsp;</p> <p style="text-align: justify;">Ийнхүү Монгол улсын санхүүгийн салбар, бизнесийн байгууллагууд олон улсын зах зээлээс хямд, өрсөлдөхүйц нөхцөлтэй хөрөнгө татан төвлөрүүлэх боломж, үүд хаалга нээгдэж байна.</p> <p style="text-align: justify;">&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Thu, 05 Dec 2024 09:58:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>2024 оны өвлийн Элсэлтийн Шалгалт өнөөдөр эхэлж байна</title>
<description>
<![CDATA[ <p>2024 оны өвлийн Элсэлтийн Шалгалт(ЭШ) өнөөдөр 10:00 цагт Монгол хэл бичгийн шалгалтаар эхлэх гэж байна.&nbsp;</p> <p>Өнөөдөр мөн 13:00-14:20 цагт түүх, 16:30-17:50 цагт англи хэлний хичээлийн шалгалт болно.&nbsp;</p> <p>Өвлийн буюу тухайн жилийн хоёр дахь шалгалтад дүн оноогоо ахиулахыг хүссэн, зун зохион байгуулагдсан ЭШ-д орж чадаагүй, бүрэн дунд боловсролын гэрчилгээгээ авсан хэн боловч хамрагдах боломжтой байдаг.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/5/a0d70m_464131768_954653890039029_8223817592155648802_n_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/5/a0d70m_464131768_954653890039029_8223817592155648802_n_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 37.03125%;">&nbsp;</div> </div> <p><strong>Шалгалтын байранд ирэхдээ бүрдүүлсэн байх баримт бичгүүд:</strong></p> <ul> <li>Бүртгэлийн хуудас /Таны бүртгэлийн хуудас QR кодоор баталгаажсан байх тул өөрийн бүртгэлийн дугаар, нууц үгээ ашиглан&nbsp;<a attributionsrc="/privacy_sandbox/comet/register/source/?xt=AZU9QMs_oGr73z-HyWUlImKsurKuBJnRbOGrXctkPKT3S6OCH2dMYkDdClupX-5IgePye8I4MmtDp1fC-o-O8Zz3lrb1bzQpigyKJw8Mt14hr9GYEP0i-vHmh44CiI4jJpTxfiRyfErZHbI1roDFN3PMct9HuotB9J-w9hqgmkjotBmBSRy7hOgE5STrMXtDIrj_Pg5-yFoOW5JlsJpbDzR3MNF_zGeXkMANdPi_WuCHTcN9WXakJlUMI2IYxPjLIRsEmh_-D_Ba6J2g8mUDig4qMb0Vl64DkqnUDX85llA_OQVEP3VOiQrsHmeUQiGG2weUsSORzoFIwpwqJq8hIxyoWgFHTd64w8iUjFE-Mq4eUoDFa16yBqI_58fp-KkOKKCF8Q-cefI2I1ZEwP24lxbXpJupboVa_9rIsRCdIgURwVKBn1qIegzLY3__wTQX2bBZNB0c6GHAIsjo87rDthtHLiRgCsZTVv17SfnMXDH_92mboFIxJgFkpqpI54CAmGqhCs0tDvdITnpHzzEy_h7W_A7LRRJ4Rtp9NocV7eiH70J36CLj0BuEx1gsRRvB3NMpjj_5OLifJ2-PFh2cq_793-Y-cufq4shmGlvPKW46U0YWgph1zvWh2ok0tE1BUyEi1I2PRIYkv7BvsjJwMDARonwGRxlZe0Ki3ExFeRYTN5f8T3r47mOHOXFa7wkJkVaiQ3vBjfulpoA_lQjBeE9avXjM9dkcgzTuxsnOpyp_IRf9pPZbdkHJF1KvEdwpme72cxA1wE2i3ZH0SxwHnfRgFhTzBdOuwpuKfPjRoD-sgnhrxL-tDsoDFoGqAljHzp6fBy_xSvkxRz9VLovN8oKnvz1j-0nqBK-HYf5ffdbeGmQzjnL38u-K5iNkPnUViQBAPVDDXNGWSsKWDJPy-mbSMP2ULFOhUrU4K41AQwg_wzsISIpypalmhuQCRyyT8CA4eNpTLMo5WZwFHyt-zY16InC9PYGi1WnN1_O2Bup6z4zxThVtaAzxFoAYJ8qRcEQj8O9L3iLbPJ3yFudx6gPmnGbNS5FUHAGbtRdL6ZzrRqXxrc414RjaDKZrnTacxkawPIsRIsF9SsMk1Y1OzUM_qidRNtDFYA9gNe0pk6GfHKm-w-O7D_EY93Zgf7B6IBKkg825n3bDp9q2AYVSWnC1v-bqoSeCXzZ0VX-t9_MxKVWhIM6Pdazg9I46UlFMFRJKW_4qZy6noeDc6cdtu3eWBfINRqvgnCSHhTYjtpHJZtbweSwlFyHeKUtwIsrD0JM" href="http://eyesh.eec.mn/?fbclid=IwZXh0bgNhZW0CMTAAAR3eDT4JnPZmgTu0I8Dnqg48BDeDMvQvKedG44BbDihNGxSJQq7XMkBojY8_aem_huGSUT4X4dgwWoDpttRC8A" rel="nofollow noreferrer" role="link" tabindex="0" target="_blank">eyesh.eec.mn</a>&nbsp;цахим хаягийн &ldquo;Шалгуулагчийн булан&rdquo;-аар нэвтэрч &ldquo;Бүртгэлийн хуудас&rdquo; хэсгийг сонгоод &ldquo;Хэвлэх&rdquo; хэсэгт дарж хэвлэж авна/</li> <li>Суудлын хуваарь / Шалгуулагч өөрийн бүртгэлийн дугаар, нууц үгээ ашиглан&nbsp;<a attributionsrc="/privacy_sandbox/comet/register/source/?xt=AZU9QMs_oGr73z-HyWUlImKsurKuBJnRbOGrXctkPKT3S6OCH2dMYkDdClupX-5IgePye8I4MmtDp1fC-o-O8Zz3lrb1bzQpigyKJw8Mt14hr9GYEP0i-vHmh44CiI4jJpTxfiRyfErZHbI1roDFN3PMct9HuotB9J-w9hqgmkjotBmBSRy7hOgE5STrMXtDIrj_Pg5-yFoOW5JlsJpbDzR3MNF_zGeXkMANdPi_WuCHTcN9WXakJlUMI2IYxPjLIRsEmh_-D_Ba6J2g8mUDig4qMb0Vl64DkqnUDX85llA_OQVEP3VOiQrsHmeUQiGG2weUsSORzoFIwpwqJq8hIxyoWgFHTd64w8iUjFE-Mq4eUoDFa16yBqI_58fp-KkOKKCF8Q-cefI2I1ZEwP24lxbXpJupboVa_9rIsRCdIgURwVKBn1qIegzLY3__wTQX2bBZNB0c6GHAIsjo87rDthtHLiRgCsZTVv17SfnMXDH_92mboFIxJgFkpqpI54CAmGqhCs0tDvdITnpHzzEy_h7W_A7LRRJ4Rtp9NocV7eiH70J36CLj0BuEx1gsRRvB3NMpjj_5OLifJ2-PFh2cq_793-Y-cufq4shmGlvPKW46U0YWgph1zvWh2ok0tE1BUyEi1I2PRIYkv7BvsjJwMDARonwGRxlZe0Ki3ExFeRYTN5f8T3r47mOHOXFa7wkJkVaiQ3vBjfulpoA_lQjBeE9avXjM9dkcgzTuxsnOpyp_IRf9pPZbdkHJF1KvEdwpme72cxA1wE2i3ZH0SxwHnfRgFhTzBdOuwpuKfPjRoD-sgnhrxL-tDsoDFoGqAljHzp6fBy_xSvkxRz9VLovN8oKnvz1j-0nqBK-HYf5ffdbeGmQzjnL38u-K5iNkPnUViQBAPVDDXNGWSsKWDJPy-mbSMP2ULFOhUrU4K41AQwg_wzsISIpypalmhuQCRyyT8CA4eNpTLMo5WZwFHyt-zY16InC9PYGi1WnN1_O2Bup6z4zxThVtaAzxFoAYJ8qRcEQj8O9L3iLbPJ3yFudx6gPmnGbNS5FUHAGbtRdL6ZzrRqXxrc414RjaDKZrnTacxkawPIsRIsF9SsMk1Y1OzUM_qidRNtDFYA9gNe0pk6GfHKm-w-O7D_EY93Zgf7B6IBKkg825n3bDp9q2AYVSWnC1v-bqoSeCXzZ0VX-t9_MxKVWhIM6Pdazg9I46UlFMFRJKW_4qZy6noeDc6cdtu3eWBfINRqvgnCSHhTYjtpHJZtbweSwlFyHeKUtwIsrD0JM" href="http://eyesh.eec.mn/?fbclid=IwZXh0bgNhZW0CMTAAAR0SYucOZ-1tS3SVdqiaoQ372UEHqyCof4eNCiYrFTxj5phgmN8cppOTXLU_aem_4pptmuqCu7R8mETYp606CA" rel="nofollow noreferrer" role="link" tabindex="0" target="_blank">eyesh.eec.mn</a>&nbsp;цахим хаягийн &ldquo;Шалгуулагчийн булан&rdquo;-аар нэвтэрч &ldquo;Суудлын хуваарь&rdquo; хэсгийг сонгоод &ldquo;Хэвлэх&rdquo; хэсэгт дарж хэвлэж авна/</li> <li>Иргэний үнэмлэх болон түүнтэй дүйцэхүйц баримт бичиг</li> <li>Бүрэн дунд боловсрол болон түүнээс дээш боловсрол эзэмшсэнийг гэрчлэх баримт бичиг.</li> </ul> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/5/7xb4b9_468544554_980608394110245_4551202122549353305_n_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/5/7xb4b9_468544554_980608394110245_4551202122549353305_n_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 100%;">&nbsp;</div> </div> <p class="phalf">&nbsp;</p> <p class="phalf">Эх сурвалж: <strong>Боловсролын Үнэлгээний Төв</strong></p> ]]>
</description>
<pubDate>Thu, 05 Dec 2024 09:40:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>ҮЙЛ ЯВДАЛ: Сурах бичгийн дижитал хувилбарыг хүлээлгэн өгөх арга хэмжээ болно</title>
<description>
<![CDATA[ <p><strong>МУИС-ийн номын сангийн 502 тоотод&nbsp;</strong></p> <p><strong>09:00 цагт</strong>&nbsp;&quot;Монгол орны хөрс судлал&quot; сэдэвт эрдэм шинжилгээний хурал зохион байгуулагдана.</p> <p><strong>Сүхбаатар дүүргийн эрүүгийн хэргийн анхан шатны шүүхэд</strong></p> <p><strong>09:00 цагт</strong> Шадар сайд С.Амарсайхан, н.Ариунтуул нарын гомдлоор сэтгүүлч А.Баярмаад холбогдох хэргийн шүүх хурал болно.</p> <p><strong>Төрийн ордонд</strong></p> <p><strong>10:00 цагт</strong> УИХ-ын намрын ээлжит чуулган хуралдана.</p> <p><strong>Чингэлтэй дүүргийн 49 дүгээр сургуульд</strong></p> <p><strong>11:00 цагт&nbsp;</strong>Чөлөөлөх дайны үеэр Зөвлөлт-Монголын цэргүүдийг командалж байсан БНМАУ-ын баатар И.А.Плиевын хөшөөний нээлтийн үйл ажиллагаа болно.</p> <p><strong>Мэдээлэл холбооны сүлжээ компанийн байранд</strong></p> <p><strong>11:00-15:00 цагт</strong> Ахмадуудад цахим ур чадвар олгох сургалт болно.</p> <p><strong>ШУА-ийн хүрээлэнгүүдийн нэгдсэн II байранд</strong></p> <p><strong>14:00 цагт</strong> &quot;Монгол ба Тува: Түүх орчин үеийн асуудлууд&quot; сэдэвт эрдэм шинжилгээний хурал зохион байгуулагдана.</p> <p><strong>Боловсролын яамны 401 тоотод</strong></p> <p><strong>14:00 цагт </strong>Сурах бичгийн дижитал хувилбарыг хүлээлгэн өгөх арга хэмжээ&nbsp;болно.</p> <p><strong>МУБИС-ийн номын сангийн байранд</strong></p> <p><strong>14:00-15:00 цагт</strong>&nbsp;&quot;Хүний эрхийн үзэл санааг хичээлийн хөтөлбөрт тусгах нь&quot; шилдэг хичээл шалгаруулах үндэсний түвшний уралдааны хаалтын арга хэмжээ зохион байгуулагдана.</p> ]]>
</description>
<pubDate>Thu, 05 Dec 2024 09:24:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>АНУ-ын томоохон даатгалын компанийн гүйцэтгэх захирал Нью-Йорк хотод буудуулж алагджээ</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Лхагва гарагийн өглөө UnitedHealth группийн эрүүл мэндийн даатгал хариуцсан салбар компанийн гүйцэтгэх захирал Брайан Томпсон бусдад буудуулж алагдсаныг Нью-Йорк хотын цагдаагийн газар мэдээлжээ.</p> <p>Уг хэрэг тус компанийн хөрөнгө оруулагчдын чуулган болох гэж байсан Манхэттэн дүүргийн зургаадугаар өргөн чөлөөний Хилтон зочид буудлын гадаа өглөөний 6:40 цагийн орчимд гарсан байна.</p> <p>Томпсоныг ойролцоох эмнэлэгт хүргэсэн ч удалгүй амьсгал хураажээ.</p> <p>Цагдаа нар аллага үйлдсэн этгээдийг эрэн сурвалжилж байна. Саарал юүдэнтэй цамцтай, дугуй унасан этгээдийн хяналтын камерт бичигдсэн зургийг цагдаагийн газар нийтэд тарааж, мэдээлэл өгвөл шагнахаа амлажээ.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/5/fw9hrk_unitedhealthcare_killing_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/5/fw9hrk_unitedhealthcare_killing_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div> </div> <p class="phalf">UnitedHealthcare нь АНУ-ын хамгийн том эрүүл мэндийн даатгагч бөгөөд олон арван сая америк хүнд үйлчилдэг. Тус компани эрүүл мэндийн даатгалд төлдөг мөнгөний хэмжээгээрээ дэлхийд тэргүүлдэг юм.</p> <p>&ldquo;Үүнийг тохиолдлын аллага биш гэж үзэж байна. Сэжигтэн хохирогчийг нэлээд хэдэн минут хүлээсэн шинжтэй байна&rdquo; гэж Нью-Йорк хотын цагдаагийн газрын комиссар Жессика Тиш мэдэгджээ.</p> <p>UnitedHealth группийн мэдэгдэлд &ldquo;Брайан бол хамтран ажилладаг бүх хүмүүстээ маш их хүндлэгдсэн нэгэн байсан юм. Бид Нью-Йорк хотын цагдаагийн газартай нягт хамтран ажиллаж байгаа бөгөөд энэ хүнд цаг үед та бүхнээс тэвчээртэй байхыг хүсэж байна. Брайаны гэр бүл болон ойр дотны хүмүүст бид гүн эмгэнэл илэрхийлье&rdquo; гэсэн байна.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da=""><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/5/aekyj4_unitedhealthcare_killing_1_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/5/aekyj4_unitedhealthcare_killing_1_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 58.98305084745763%;">&nbsp;</div> </div> <p class="phalf">UnitedHealthcare компанийн хөрөнгө оруулагчдын чуулган өглөөний 9:00 цагт эхлэхээр байсан нь хойшлогджээ.</p> <p>Томпсон нь 2021 оны дөрөвдүгээр сард UnitedHealthcare компанийн гүйцэтгэх захирлаар томилогдож байсан юм. Тэрбээр 2004 оноос эхлэн тус компанид ажиллаж байжээ.</p> <p>АНУ-ын эрүүл мэндийн систем сүүлийн жилүүдэд иргэдийг нэлээд бухимдуулах болсон тул эрх баригчид шинэ төрлийн даатгал нэмж, урьдчилан сэргийлэх үйлчилгээг хамруулж, даатгалын компаниудын ашгийн түвшний дээд хязгаарыг тогтоосон &ldquo;US Affordable Care Act&rdquo; хуулийг баталж байв.</p> <p>&nbsp;</p> <p>Эх сурвалж: <strong>Reuters</strong></p> <p>&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Thu, 05 Dec 2024 09:17:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>Гашуунсухайт-Ганцмодын хил дамнасан төмөр замын бүтээн байгуулалтыг эхлүүлбэл бусад боомтуудыг холбох нөхцөл бүрдэнэ</title>
<description>
<![CDATA[ <p>&ldquo;Гашуунсухайт-Ганцмод боомтын хил дамнасан төмөр замын гүүрийг хамтран барих тухай хэлэлцээрийг Монгол Улсын Засгийн газар, БНХАУ-ын Засгийн газартай&nbsp;өнгөрсөн сард Шанхай хотноо хийгээд байгаа билээ.&nbsp;</p> <p><span class="ikon-shareable-twitter">БНХАУ-ын талаас төмөр замын боомт байгуулах талаар &quot;Нэгийг холбоод нөгөөхийг холбох&quot; зарчмыг баримталж байгаа </span>бөгөөд үүний хүрээнд Гашуунсухайт-Ганцмод боомтын хил дамнасан төмөр замын бүтээн байгуулалтыг эхлүүлсэн тохиолдолд дараагийн төмөр замын боомт байгуулах нөхцөл бүрдэх юм.&nbsp;&nbsp;</p> <p>Тухайлбал, 2022 оны 11 дүгээр сарын 28-ны өдөр <strong>БНХАУ-ын Гадаад хэргийн сайд Ван И </strong>&ldquo;Хөгжил, шинэчлэлийн хорооны одоогийн байр суурь бол Гашуунсухайт-Ганцмод боомтын төмөр замыг эхний ээлжид дуусгахад анхаарч байна&rdquo; гэдгээ илэрхийлжээ.&nbsp;</p> <h3><span style="color:#000066;">Монгол, Хятадын хилийн боомтуудын нөхцөл байдал&nbsp;</span></h3> <table border="1" cellpadding="1" cellspacing="1" class="mobile" style="height:100%;width:1000px;"> <thead> <tr> <th scope="row" style="text-align: center;"><span style="color:#000066;">Монгол, Хятадын хилийн боомтууд</span></th> <th scope="col" style="text-align: center;"><span style="color:#000066;">Яриа хэлэлцээ эхэлсэн он&nbsp;</span></th> <th scope="col" style="text-align: center;"><span style="color:#000066;">Монгол, Хятадын </span><span style="color:#e74c3c;">хилийн боомт, тэдгээрийн дэглэмийн тухай</span><span style="color:#000066;"> засгийн газар хоорондын хэлэлцээр</span></th> <th scope="col" style="text-align: center;"><span style="color:#000066;">Улсын хилийн шугам </span><span style="color:#e74c3c;">огтлох цэгийг тохирох тухай</span><span style="color:#000066;"> засгийн газар хоорондын хэлэлцээр</span></th> <th scope="col" style="text-align: center;"><span style="color:#000066;">Хил дамнасан </span><span style="color:#e74c3c;">байгууламж байгуулах тухай</span><span style="color:#000066;"> засгийн газар хоорондын санамж бичиг</span></th> <th scope="col" style="text-align: center;"><span style="color:#000066;">Хил дамнасан төмөр замын </span><span style="color:#e74c3c;">ТЭЗҮ, нарийвчилсан зураг төсөл</span><span style="color:#000066;"></span></th> <th scope="col" style="text-align: center;"><span style="color:#000066;">Хил дамнасан </span><span style="color:#e74c3c;">төмөр зам байгуулах тухай</span><span style="color:#000066;"> засгийн газар хоорондын хэлэлцээр</span></th> <th scope="col" style="text-align: center;"><span style="color:#000066;">Хил дамнасан </span><span style="color:#e74c3c;">төмөр замын барилгын бүтээн байгуулалт</span><span style="color:#000066;"></span></th> </tr> </thead> <tbody> <tr> <th scope="row" style="text-align: center;"><span style="color:#000066;">Гашуунсухайт-Ганцмод</span></th> <td style="text-align: center;"><span style="color:#000066;">2008 он&nbsp;</span></td> <td style="text-align: center;"><span style="color:#000066;"><span style="background-color:#2ecc71;">✅</span></span></td> <td style="text-align: center;"><span style="color:#000066;"><span style="color:#000066;"><span style="background-color:#2ecc71;">✅</span></span></span></td> <td style="text-align: center;"><span style="color:#000066;"><span style="color:#000066;"><span style="background-color:#2ecc71;">✅</span></span></span></td> <td style="text-align: center;"><span style="color:#000066;"><span style="color:#000066;"><span style="background-color:#2ecc71;">✅</span></span></span></td> <td style="text-align: center;"><span style="color:#000066;"><span style="color:#000066;"><span style="background-color:#2ecc71;">✅</span></span></span></td> <td style="text-align: center;"><span style="color:#000066;">---</span></td> </tr> <tr> <th scope="row" style="text-align: center;"><span style="color:#000066;">Шивээхүрэн-Сэхээ</span></th> <td style="text-align: center;"><span style="color:#000066;">2008 он&nbsp;</span></td> <td style="text-align: center;"><span style="color:#000066;"><span style="color:#000066;">✅</span></span></td> <td style="text-align: center;"><span style="color:#000066;"><span style="color:#000066;">✅</span></span></td> <td style="text-align: center;"><span style="color:#000066;">---</span></td> <td style="text-align: center;"><span style="color:#000066;"><span style="color:#000066;">✅</span></span></td> <td style="text-align: center;"><span style="color:#000066;">---</span></td> <td style="text-align: center;"><span style="color:#000066;">---</span></td> </tr> <tr> <th scope="row" style="text-align: center;"><span style="color:#000066;">Бичигт-Зүүнхатавч</span></th> <td style="text-align: center;"><span style="color:#000066;">2008 он&nbsp;</span></td> <td style="text-align: center;"><span style="color:#000066;"><span style="color:#000066;">✅</span></span></td> <td style="text-align: center;"><span style="color:#000066;"><span style="color:#000066;">✅</span></span></td> <td style="text-align: center;"><span style="color:#000066;">---</span></td> <td style="text-align: center;"><span style="color:#000066;">---</span></td> <td style="text-align: center;"><span style="color:#000066;">---</span></td> <td style="text-align: center;"><span style="color:#000066;">---</span></td> </tr> <tr> <th scope="row" style="text-align: center;"><span style="color:#000066;">Ханги-Мандал</span></th> <td style="text-align: center;"><span style="color:#000066;">2017 он&nbsp;</span></td> <td style="text-align: center;"><span style="color:#000066;"><span style="color:#000066;">---</span></span></td> <td style="text-align: center;"><span style="color:#000066;"><span style="color:#000066;">---</span></span></td> <td style="text-align: center;"><span style="color:#000066;"><span style="color:#000066;">---</span></span></td> <td style="text-align: center;"><span style="color:#000066;"><span style="color:#000066;">---</span></span></td> <td style="text-align: center;"><span style="color:#000066;"><span style="color:#000066;">---</span></span></td> <td style="text-align: center;"><span style="color:#000066;"><span style="color:#000066;">---</span></span></td> </tr> </tbody> </table> <p>&nbsp;</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/4/874gqz_Screenshot-2024-12-04-at-13_58.38_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/4/874gqz_Screenshot-2024-12-04-at-13_58.38_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 56.2255285826155%;">&nbsp;</div> <div class="ikcaption">ЭТТ</div> </div> ]]>
</description>
<pubDate>Thu, 05 Dec 2024 09:13:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
<item>
<title>Б.Нандин-Эрдэнэ: Ажилтныхаа эрүүл мэндийг дэмжих замаар ажлын бүтээмжийг нэмэгдүүлэх боломжтой</title>
<description>
<![CDATA[ <p style="text-align:justify; margin-bottom:11px"><em><strong>&ldquo;Ой партнерс&rdquo; ХХК-ийн гүйцэтгэх захирал Б.Нандин-Эрдэнэтэй ярилцлаа.</strong></em></p> <p><strong>- Танай байгууллага гутлын үйлдвэрлэл эрхэлдэг юм байна. Энэ хүрээнд уул уурхайн салбарын ажилтнуудын дунд судалгаа явуулсан байсан. Энэ талаар мэдээлэл өгөхгүй юү?</strong></p> <p>Тийм ээ. Манай компани 2017 оноос хойш гутлын үйлдвэрлэл, брэнд хөгжүүлэлтийн чиглэлээр ажиллахаас гадна гаднын брэндүүдийг албан ёсны эрхтэйгээр оруулж ирэх, өөрсдөө мөн франчайзын үйлчилгээ эрхлэх зэрэг үйл ажиллагаа явуулж байгаа. Хамгийн гол үйл ажиллагаа нь гутлын үйлдвэрлэл, брэнд хөгжүүлэлт. Өдөр тутмын арьсан гутал, уулын гутал, эрүүл мэндийн, хүүхдийн сургуулийн зэрэг гутал үйлдвэрлэж байна. Үүний нэг нь Хөдөлмөр, аюулгүй хамгааллын гутал юм. Бид ямар нэг ажил эхлүүлэхдээ, хөгжүүлэхдээ судалгаа, шинжилгээнд суурилж бодитой хандахыг хичээдэг. Ажлын гутлын хэлбэр, хийцлэл, тав тухыг сайжруулах зорилгоор уул уурхайн салбарын 2000 ажилтны дунд судалгаа явуулсан. Тус судалгааг хийхдээ бид TrexLAB буюу тухайн хүний хөлийн тавхайгаас хүзүүний ар хүртэлх бүтэн биеийн тулгуур ясыг хэмжих AI төхөөрөмжийг ашигласан. АI алгоритмын дагуу хүний хөлийн тавхайгаас хүзүү хүртэлх хэсгийг хэмжиж оношлох ба буруу гишгэлтээс болж үүссэн биеийн тулгуур эрхтний гажилтуудыг нарийн гаргадгаараа давуу талтай.</p> <p><strong>- Судалгааны дүн ямар гарсан бол?</strong></p> <p><span class="ikon-shareable-twitter">Судалгаагаар уул уурхайн 2000 ажилтны 70 хувь нь хөлийн бага нумтай эсвэл нумгүй байсан. Мөн 20 хувь нь өвдөгний ямар нэг асуудалтай, 65 хувь нь мөрний гажуудалтай, 60 хувь нь хөлийн тавхай өргөн байсан.</span> Энэ нь өргөн молдтой гутал өмссөнөөс үүсдэг. Үүнээс гадна тулгуур эрхтэн болох хөлний ачаалал, өвчлөлөөс үүдээд аарцаг, мөр, нуруу, хүзүү зэрэг хүний биед сөрөг нөлөө үзүүлсэн байна. <span class="ikon-shareable-twitter">Нийт судалгаанд хамрагсдын дийлэнх нь гутал хүний эрүүл мэндэд ямар эерэг, сөрөг үр дагавар үзүүлдэг, хэрхэн эрүүл мэндэд нөлөөлдөг талаар маш бага мэдэж байсан</span>. Энэ нь тухайн ажилчид өөрсдийн эрүүл мэндийг гутлаар дамжуулан хамгаалах цаашлаад гарч болох эрсдэлээс өөрсдийгөө хамгаалах мэдлэг дутуу байгааг илэрхийлж байгаа юм.</p> <p><strong>- Эдгээр өвчлөлүүд нь яг хөлний нум болоод гуталнаас үүдэлтэй гэдгийг яаж мэдэх вэ?</strong></p> <p>Бид өдөрт дунджаар найман цагийг ажлын байран дээрээ өнгөрүүлдэг. Энэ үед бидний хамгийн чухал хамтрагч болох гутал өөрийн үүргээ биелүүлж байдаг. Хөлнөөс даарах, хөлөнд тухгүй мэдрэмж төрөх, хөлийг холгох, хөл чийг татах зэрэг нь хамгийн эхэнд үзүүлж буй сөрөг нөлөөлөл юм. Үүнээс үүдэн хүний бөөр, өвдөг, нуруу өвдөх, нуруунд суулт өгөх, мэдрэлийн системд нөлөөлөх гэх мэт сөрөг үр дагаврыг бий болгодог. Хэрвээ та босоо байрлалаар олон цаг ажилладаг мөн дээрх өвдөлтүүд мэдрэгдэж эхэлсэн бол гуталнаас хамааралтай хэв шинж гэсэн үг. Хөл нумгүйн дээр буруу гутал өмссөн бол та өөрийгөө хорлож байна аа гэж ойлгож болно.</p> <p><strong>- Тэгвэл нумтай, зөв гутал өмсөөд дээр таны дурдсан эрүүл мэндийн асуудлуудыг шийдэх боломжтой юу?</strong></p> <p><span class="ikon-shareable-twitter">Хөлийн хавтгай, нумгүй байгааг физик эмчилгээ болон гутлаар шийдэх боломжтой байдаг.</span> Өнөөдрийн завгүй амьдралд өдөр бүр физик эмчилгээ хийх нь тохиромжгүй учраас үүнийг гутлаар дамжуулан тодорхой түвшинд шийдвэрлэх боломжтой байдаг. Та өөрт тохирсон нумтай, таны алхалтыг дэмжих улавчтай, хөлийн эрүүл мэндэд сөрөг нөлөөгүй гутал өмсөх хэрэгтэй. Гэхдээ заавал асуудал үүссэний дараа биш&nbsp; урьдчилан сэргийлэх боломжтой шүү дээ. Анхнаасаа хөлд эвтэйхэн, тав тухтай зөв гутлаа сонгох нь хамгийн чухал. Хөлийн нумгүй бол өөрт таарсан нумтай улавч хэрэглэх зэрэг арга хэмжээг авч болно. Бид нэгэнт үүсчихсэн энэ асуудлыг шийдвэрлэх, урьдчилан сэргийлэх зорилгоор олон улсын стандартад нийцсэн &quot;TREX PRO&quot; уул уурхай, барилга, автозам, хөдөө аж ахуй, хүнд, хөнгөн үйлдвэрлэлд өмсөх тусгай зориулалтын ажлын гутлыг үйлдвэрлэж зах зээлд нэвтрүүлсэн. Зүгээр нэг гутал зараад байгаа юм биш. Үүний цаана хүний эрүүл мэнд, ажлын бүтээмж, инновац, оюуны өмч, албан ёсны эрхтэй хийц, материал, бүтээгдэхүүн гээд маш олон зүйл явж байгаа юм. Өөрийн хөлөнд таарсан зөв нумтай гутал өмссөнөөр дээрх эрүүл мэндийн асуудлуудаас урьдчилан сэргийлэх, осол гэмтлээс сэргийлэх, аюулгүй, эрүүл, хөлд тав тухтай гутал өмсөж ажлын бүтээмжээ нэмэгдүүлэх бүрэн боломжтой. Үүний үндсэн дээр бүх гутландаа нумтай улавчийг дагалдуулдаг. Зарим аж ахуйн нэгж байгууллагууд манайхтай хамтран ажиллаж ажилчдынхаа хөлийг TrexLAB төхөөрөмжөөр оношлуулаад зөвхөн тухайн хүнд тохирсон улавч хэвлүүлж авдаг. Ингэснээр тухайн байгууллага ажилтныхаа эрүүл мэндийг дэмжих замаар ажлын бүтээмжийг нэмэгдүүлэх боломжтой.</p> <p><strong>- Өөрсдөө монголдоо үйлдвэрлэдэг гэсэн үг үү?</strong></p> <p><span class="ikon-shareable-twitter">Бид загвар, хийцлэл, материалын сонголт, оношилгоонд суурилсан хэлбэр зэргийг монголдоо хийгээд, олон улсын стандартын дагуу албан ёсны оюуны өмчтэй бүтээгдэхүүнээ БНХАУ-д үйлдвэрлэдэг.</span> Бид бүх стандарт, чанар, эдэлгээгээ хангахын тулд, мөн үнийн бодлогоо хямд байлгахын тулд, загвар хийцлэлээрээ бусад дэлхийн брэндүүдээс ялгарахгүйн тулд БНХАУ-д хийдэг. Өнөөдөр дэлхийн бүх тансаг зэрэглэлийн болон өдөр тутмын брэндүүд бүгд үйлдвэрлэл хөгжсөн урд хөршид бүтээгдэхүүнээ үйлдвэрлүүлдэг шүү дээ. Та бүхэн Apple брэндийн гар утсыг мэднэ. Хөгжүүлэлт АНУ-д үйлдвэрлэлүүд бүгд БНХАУ-д хийгддэг. Манай процесс яг л үүнтэй ижил зарчмаар ажилладаг.</p> <blockquote> <p style="text-align:justify; margin-bottom:11px">Манай улсад үйлдвэрлэл харьцангуй сул хөгжсөн учраас оюуны өмч, патентыг үйл ойшоох хандлага байдаг. Энэ бол Монгол Улс үйлдвэрлэл хөгжүүлэх, ЖДҮ бизнесээ дэмжих төрийн хамгаалалт, бодлогын асуудал юм. Энэ салбарын хамгаалалт, зохицуулалтыг сайжруулахгүйгээр үндэсний үйлдвэрлэгчид дэлхийтэй өрсөлдөх, экспорт нэмэгдүүлнэ гэдэг хэцүү</p> </blockquote> <p style="text-align:justify; margin-bottom:11px"><strong>- Дээр дурдсан стандарт, оюуны өмч, албан ёсны эрхийн талаар тодруулмаар байна. Учир нь манайд стандарт гэдэг зүйл алдагдсан, хэрэгжүүлдэггүй түүнээс болоод шаардлага хангаагүй байр орон сууц барихаас эхлээд маш их асуудал үүсдэг гэж хардаг. Манай улсад ер нь гутлын стандарт гэж байна уу?</strong></p> <p>ЕБС-ийн форм, хувцасны материалд стандарт тогтоочихсон хэрнээ хамгийн чухал хүний тулгуур эрхтэн хөл, хөлийг эрүүл байлгах гутланд стандарт байхгүй. Ядаж л цэцэрлэг, сургуулийн бага ангийн хүүхдийн гутал заавал нумтай, амьсгалдаг, сайн материалтай байх ёстой гэсэн стандарт тогтоочихвол гутал зарж байгаа наймаачид гутал оруулж ирэхдээ, эцэг эхчүүд хүүхдэдээ гутал худалдан авахдаа анхаардаг болно шүү дээ. Хүүхдүүд ихэнх цагаа цэцэрлэг, сургууль дээрээ өнгөрөөдөг. Тэндээ гутлаа сольдог учраас өдрийн ихэнх цагт өмсдөг гутал нь нумтай байвал илүү тохиромжтой. Наад зах нь сургууль, цэцэрлэгийн хүүхдүүдийн аав ээжид зааварчилгаа өгөх ёстой юм билээ. Нумгүй гутал өмсвөл ийм ийм өөрчлөлт гарна, эрүүл мэндэд ийм сөрөг нөлөөтэй гэх мэт. Бүх зүйл норм стандартын дагуу байж сая зөв болдог. Мөн хөдөлмөр аюулгүй байдлын гутлын Монгол Улсын стандартыг 2006 онд баталсан одоо энэ стандартаа мөрдөөд явж байгаа. Гэтэл энэ стандартаар өнөөдрийн ажилчдын аюулгүй байдал, эрүүл мэнд, тав тухыг хангаж чадах уу, үүгээр дамжуулан ажлын бүтээмжийг нэмэгдүүлж чадах уу гэдэг асуудал хөндөгддөг.&nbsp;</p> <p><strong>- Яг өнөөдөр мөрдөгдөж байгаа ямар стандарт байна. Танайх яг ямар албан ёсны стандартын дагуу гутал үйлдвэрлэж байна вэ?</strong></p> <div class="ikon-block-container">Манай компани олон улсын болон Монгол Улсын MNS6764:2019, MNS0078:1988, MNS5623:2006, EN 12568:2010, EN ISO2034:2011, EN ISO20347:2012, CEI EN61340-5-1:2008, ASTM F2413-18, S3 зэрэг стандартуудыг үйлдвэрлэлдээ ашигладаг.</div> <p>Стандартын дагуу бүтээгдэхүүнээ үйлдвэрлэх нь олон эрсдэл гарахаас урьдчилан сэргийлнэ. Тэгээгүйгээс болж нэг гутлын үнээс илүү эрсдэл тулгарвал яах вэ? Хүн эрүүл мэнд, мөнгө санхүү гээд олон зүйлээр хохирно шүү дээ. Тухайлбал, ажлын гутал өдөр тутмын гуталнаас, уулын гуталнаас өөр. Бүр цаашлаад хүнд, хөнгөн үйлдвэрлэлийн гутлын стандарт хүртэл өөр. Халуун, хүйтэн хэдэн хэмд ажиллах юм, ул нь ямар байхуу, хамгаалалт нь ямар байх уу гэх мэт. Тэр бүрд бид олон улсын стандартад нийцсэн материал ашиглахаас гадна оюуны өмчөөр баталгаажсан бүтээгдэхүүн үйлдвэрлэдэг.</p> <p><strong>- Бүтээгдэхүүнээ оюуны өмчөөр хэрхэн баталгаажуулсан бэ?</strong></p> <p>Оюуны өмч үйлдвэрлэл, хөгжүүлэлт, шинэ бүтээлд хамгийн чухал зүйл. Бид байнга шинэ санаачилга гаргаж хөгжүүлэлтээ тасралтгүй явуулдаг учраас патентыг эзэмших нь зайлшгүй юм. Патентаар хамгаалагдсан бүтээгдэхүүн нэг үгээр бол таны &ldquo;хүүхэд&rdquo; л гэсэн үг. Түүнийг хамгаалах салбарын бодлого маш чухал байна. Зөвхөн нэг үйлдвэрлэгч, эсвэл оюуны бүтээл туурвигчийн эрх зөрчигдөөд байгаа асуудал биш. Энэ бол бүхэл бүтэн салбарын эрх, цаашлаад эдийн засгийн өсөлт, уул уурхайн бус эдийн засгийн өсөлт, экспортын асуудал юм. <span class="ikon-shareable-twitter">Оюуны өмчид хөнгөн хуумгай, цөөн хэдэн уран бүтээлчдийн асуудал мэтээр огтоос хандаж болохгүй. Үүний ард эдийн засгийн асар том эргэц бий.</span></p> <p><strong>- Оюуны өмчийн тал дээр юуг сайжруулах шаардлагатай вэ, тэр дундаа танай хувцас, гутлын салбарт ч юмуу, илүү сонирхолтой санагдаад байна?</strong></p> <p>Оюуны өмч бол бидний хамгийн чухал эдийн засгийн эргэц шүү дээ. Энэ салбарын талаарх ойлголт биет бус бүтээл, соёл, өв, бүтээгдэхүүн төдийхнөөр ойлгогдож байгаа нь мэдээлэл дутуу хамгийн гол нь эрхзүйн орчин бүрдээгүй байна гэж харж байна. Мөн манай улсад үйлдвэрлэл харьцангуй сул хөгжсөн учраас оюуны өмч, патентыг үйл ойшоох хандлага байдаг. Үйлдвэрлэл эрхэлж л байгаа бол заавал бүтээгдэхүүн дээрээ патент авах шаардлагатай болдог. Тэр тусмаа гутал, хувцасны үйлдвэрлэгч заавал албан ёсны эрхтэй байх ёстой. Учир нь өдөр бүр хэрэглэгчийн хэрэгцээ, шаардлагыг хангахаас гадна аюулгүй, тухтай байх боломжийг бүрдүүлэх ёстой шүү дээ. Энэ утгаараа оюуны өмч, патентыг салбарын түвшинд гаргаж ярих, зөв ойлголтыг хүмүүст түгээх цаашлаад эрх зүйн орчныг сайжруулахад голлон анхаарч ажилламаар байгаа юм.</p> <p>Тухайлбал, манай албан ёсны патентын дагуу үйлдвэрлэдэг LEXTER, TREX PRO &nbsp;брэндүүдийн нэр, загварыг хуулбарлан урд хөршид хийлгүүлсэн гутлыг худалдан борлуулж байгаа нь салбарын зохицуулалт байхгүй, эрх зүйн орчин хөгжөөгүй, үйлдвэрлэгч, хэрэглэгчийг &nbsp;хамгаалах бодлого байхгүй нь харагдаж байна. Зөвхөн үйлдвэрлэгч биш хуурамч бүтээгдэхүүн худалдаж авч байгаа хэрэглэгч давхар хохирч байгаа шүү дээ. Энэ бол Монгол Улс үйлдвэрлэл хөгжүүлэх, ЖДҮ бизнесээ дэмжих төрийн хамгаалалт, бодлогын асуудал юм. Энэ салбарын хамгаалалт, зохицуулалтыг сайжруулахгүйгээр үндэсний үйлдвэрлэгчид дэлхийтэй өрсөлдөх, экспорт нэмэгдүүлнэ гэдэг хэцүү.</p> ]]>
</description>
<pubDate>Thu, 05 Dec 2024 08:59:00 +0800</pubDate>
<link/>
<guid/>
</item>
</channel>
</rss>